No. 674-A 俍亭和尚閱經十二種序

俍亭大師所著閱經十二種。為有語耶。為無語耶。以為無語懸河之口。亦既共聞。以為有語。法本無法。詎庸詞費。然則達摩西來。不立文字。維摩詰說法。天女散華。無語中有語。有語中無語也。俍師憫末學榛蕪。高者獵虗空。卑者循記誦。孰與鏡原委晰疑義鰓然慮之。故閱經諸篇。不惜剖露。為世津筏。其言曰。雲溪抑不得已不免塗汙古人。推此志也。豈好辨歟。三藏教典。西域聖人不得已而有言者也。閱經十二種。雲溪大師不得已而言言者也。昔我孔子憂微言之將絕。退而與七十子之徒。修明先王之道。刪詩書定禮樂以垂示來世。然後六經之義炳若日月沛于江河。俍師固吾孔子之徒也。其閱經也為無隱為不倦。猶然孔子之志也。若迺杜口毗耶掩室摩竭。機用所契同源共貫。聽俍師談經。而愚者解頤。辯者卷舌。青龍疏鈔便可焚却。說時默耶。默時說耶。十二種中雖旁通曲喻。猶之乎不立文字云爾。息齋先生之語曰。俍亭橫說豎說。深說淺說。無所不說。究竟實無一說。非深知俍師惡能道此哉。

康熈九年庚戌中秋法弟楊雍建題于武林敬勝堂

No. 674-B 俍亭和尚閱經十二種序

藥山看經。貴圖遮眼。青華嚴念法華。皆後來傑出者。豈獨太原上座善解三因。淨因小師兼通五教哉。俍亭和尚本江左之名賢。傳洞山之正派。五家宗旨莫不探微窮源論說同異。又復疏觀藏典拈弄成文。如來禪祖師禪都成一貫。今人智識短淺未辨全經。動云故紙堆頭漫勞採擇。不知世尊陞座迦葉破顏。鷄足山前拍拍是令。剎竿倒却換取眼睛。貝葉傳來掀翻鼻孔。自非宗說兩通。安能敲唱雙舉。此編一十二種。變變化化出奇無窮。或藉教以明宗。或援儒以入佛。遂令黃面瞿曇按下雲頭向曹溪路邊攙行奪市。一班咬文嚼字的。曹劉顏謝潘陸徐庚。只得飲氣吞聲匐伏靈山齊身拜倒。且謂之有文字耶。無文字耶。宗耶教耶。儒耶佛耶。誠開闢以來未。有之書。固震旦國中不刊之典也。三千里外逢人不得錯舉。

傳曹洞正宗三十五世豫章黎元寬博庵道人拜題

No. 674-C 雲溪俍亭和尚閱經十二種序

白馬新翻。金輪乍轉。魚山梵響傳逸格于黃初。支遁清譚扇微風于江左。過廬林而問道。惝怳難憑。入瓦官以窮經。逡巡莫返。豈必宋雲嶺上乃見西來。梁武殿前方明祖意哉。或者謂五千卷軸盡成雲霧之堆。三百宮庭悉屬形骸之府。然則馬鳴龍樹不當祖述于少室門隅。無著天親宜早棄離于史陀天半矣。塞河源而疏洛汭。埋天柱而封嶓岷。未為論之得也。俍亭和尚鷲嶺重來。竹林應迹。指揮任意。驅碧鷄黃馬于雙樹之餘。舒卷忘情。題綠字赤文于畢鉢之外。火珠騰耀則海藏煥其龍文。純錦流霞則鮫宮郁其鴻烈。論義及于微芒。談經偶止十二。問胡僧于鐵鉢。降等相招。走學士于籃輿。望風趨拜。池邊神女承几硯而露濕珠囊。天上靈祗奉給侍而風驚虎觀。昔鼎州道貴傳信字于金剛。投子望高拾言音于摩竭。相逢杜順煙水言旋。覿面瑯琊山河作舞。固知剎竿臺畔留雞足之袈裟。祇樹林中掛大庾之衣鉢。支離者既溺筌罤。宕往者復遺繩簡。悅笙簧于耳目。問律呂則不辯伶倫。塗丹臒于堦墀。按黼黻則未知黑白。豈將以隻履為芻車。黃梅為蒿矢耶。若乃儒童分衛。升闕里而拜衣冠。仙子凌空。出凾關而存點畫。一篇之內數語該通。一軸之中群言奔赴。風雲奏閶闔之間。日月出崑崙之下。列子乘而御天。州來笑其觀正。吾無以測是書矣。吾無以測是書矣。

山陰同門法弟祁駿佳法名淨超頓首拜撰

閱經十二種目次

華嚴頌
梵網戒光
楞伽心印
維摩饒舌
圓覺連珠
楞嚴答問
藥師燈燄
彌陀舌相
金剛三昧
心經句義
法華懸譚
涅槃末後句

No. 674-1 華嚴經頌

曹洞嗣祖沙門　淨挺　著

禾郡　秋獄居士曹溶　葵石道人朱茂時　閱

世主妙嚴品

十里灘頭盪小舟。蘆花白鳥漫悠悠。木童那處曾相識。鐵篴一聲歸去休(摩竭國)。

小橋村店踏春來。拂拂寒梅噴雪開。坐久不知身是客。溪山烟樹兩徘徊(摩尼雲)。

子規啼徹鷓鴣啼。玉蝶飜飛樹影迷。無那前溪花發處。一庭簫管送黃鸝(天神讚詠)。

秋山蕭瑟暮烟平。墜葉飄空宿鳥驚。何事亂雲孤嶂外。獨携瓢笠老僧行(普賢)。

仙人雲影望瑤臺。黃竹聲中動地哀。可是穆王留八駿。小山煙水近蓬萊(華藏海)。

如來現相品

海天雲淨泛銀蟾。萬里光流江漢兼。況是空庭搏白鶴。碧山斜影水晶簾。

普賢三昧品

流螢千點小牕前。半畝蒼苔影矚天。不信光華同日月。多年腐草路旁邊。

世界成就品

冰花千嶂玉樓臺。海鶴飛翻香水來。幾處珠旗迷寶樹。却疑瑤島向天開。

華嚴世界品

桃源花發影重重。黃鶴山頭烟景濃。左右繁華看不盡。紺珠宮闕彩雲封。

毗盧遮那品

崆峒問道抑何求。帝子乘龍海上遊。覿面廣成還不遠。碧雲天半影悠悠。

如來名號品

百億文殊度影來。山雲海樹轉崔嵬。莫教錯認騎牛老。定說玻璃在五臺。

四聖諦品

彈罷琵琶擊唾壺。胡琴簫管共歌呼。繁音幾處留哀怨。祗向風前唱鷓鴣。

光明覺品

珠簾一片影披披。銀漢飛光玉樹移。人在水晶宮闕裏。氷壺斜映碧琉璃。

菩薩問明品

南皮才子縱高歌。徐阮應劉入網羅。偏是子桓誇慧巧。彈棊擊劒舞婆娑。

淨行品

青旗千畝趂春晴。穜稑親懸黛耜行。豈為冷風留帝籍。令他編戶習農耕。

賢首品

白水真人自古今。龍興大野遏平林。東陲建武開王業。謹厚從前苦用心。

升須彌山頂品須彌頂上偈讚品

閒憑徒侶話從容。白鳥飛翻千杖松。兀坐渾忘時早暮。却疑身在最高峯。

十住品

愽望宮前堯母門。昭陽少子坐金根。軒轅寶鼎親承授。揖讓昆明奉至尊。

梵行品

薰風拂拂藕花香。一枕砂亭送夕陽。閒泛小舟三四里。亂翻荷葉打鴛鴦。

初發心功德品

巍巍師子獸中尊。三百毛羣那足論。獨許曼殊留伴侶。倒騎青尾踏崑崙。

明法品

闕里衣冠重魯庭。幾年運斗著麟經。皇皇訪道從京雒。紫炁仙公半效靈。

升夜摩天宮品夜摩宮中偈讚品

飄飄仙子列成行。簫管聲中舞鳳凰。身在秦宮閶闔近。鈞天一曲舊來長。

十行品

留得支祈敢憚勞。多年委宛胈無毛。漫言客死從黃熊。石紐靈符封禪高。

十無盡藏品

虗空納盡小葫蘆。落落狂歌滿道途。非是野人行徑惡。從來邋遢老江湖。

升兜率天宮品兜率宮中偈讚品

未央宮殿倚天開。太乙光明趂夜來。豈謂神仙習歌曲。栢梁繚繞歲星才。

十回向品

相將五老共遊河。龍馬休誇瑞應多。憔悴土堦茅茨裏。為憐赤子半沈疴。

十地品

麗農山接廣桑西。碧海沈沈天路迷。迢遞十洲看不見。香浮宮闕彩雲低。

十定品

杏花飄落柳如煙。盡日狂歌爛醉眠。羗笛夢中聲萬里。亂隨飛鳥度晴川。

十通品

深山矮屋道人家。鶴影松溪石磴斜。一自六朝零亂後。半龕雲冷老袈裟。

十忍品

將軍躍馬度陰山。秋草黃花月半灣。血染兜鍪鬚鬢白。受降城外幾時還。

阿僧祇品

潮迴千轉撥銀沙。晶玉迷迷海岸賖。無數野鷗飛不盡。白華東畔吐朝霞。

如來壽量品

華開華落自年年。不學浮屠不學仙。留得武陵閒甲子。逍遙鷄犬且隨緣。

諸菩薩住處品

相隨劉阬上天台。采藥當年去不回。寂寂川原何處問。石梁還待老人來。

佛不思議法品

軒丘遙望帝城虗。七聖迷迷意有餘。剩取玄珠招罔象。乘風一夜到華胥。

如來十身相海品

一鉢千山恣遠遊。白雲搖落影悠悠。自憐瘦骨堆荒草。誰識西天老比丘。

如來隨好光明功德品

甘泉宮舘擁千官。武帝親頒承露盤。最是金莖函寶月。仙人掌上影團團。

普賢行品

朝來雜戲點輕雲。吐火吞刀事不羣。原上魚龍還漫衍。五陵豪客看紛紛。

如來出現品

池塘雨過露珠零。兩岸芙蕖覆綠萍。高樹鳥啼聲習習。一羣蝴蝶舞蜻蜒。

離世間品

劍術傳來自白狷。黃衣舞袖獨軒軒。崑崙左轉憑南極。太乙星陳天市坦。

珠簾風細影重重。粉黛三千露澤濃。齊上招仙拜王母。珊瑚零亂玉芙蓉。

九嶷南服半豺狼。斷髮僬僥泣大荒。銜取雙丸還不死。令他蠻府識君王。

青雀樓船簫鼓中。後庭花落滿江風。箜篌一囀人如夢。斜日前山駕彩虹。

橫擔楖[木*栗]走天涯。斷塜烟迷客路斜。霜夜踏翻雲外月。隔溪茅屋兩三家。

冠佩通天出建章。琉璃寶扇御爐香。登封昨夜留芝蓋。侍從親承白玉光。

依稀四目認方相。夜半無頭走獝狂。偏是鬼王能肇覇。紫衣車轂喜成行。

白狼白鹿滿山頭。穆滿迢迢向北遊。歸路唐公醉仙酒。更餘神雀舞昆丘。

百萬天人帶寶刀。親隨鳳輦踏雲霄。憑將羽葆傳軍令。平盪妖魔功業高。

雀離浮圖天際開。金鈴寶鐸設崇階。團團落影三千丈。阿育同時受記來。

入法界品

昨夜神仙降小樓。氷桃碧藕滿空浮。隔山鸞鶴飛鳴處。說是人間聚窟洲□(文殊現師子頻申三昧申手摩頂忽然不現)。

道士徐宣海上來。漢家城闕漫徘徊。濤聲夜夜扶桑國。槐柳千門去不回(文殊樓閤彌勒樓閣)。

金華飛滿華林園。芝蓋雲承日正暄。他化天宮渾不遠。從教羅窟敢忘言(逝多林娑羅林)。

十里旗亭村店長。行人問路酒家忙。可憐腸斷簫聲裏。一簇漁歌送夕陽(善財南詢)。

望望前山畑景迷。滿頭殘雪竹梢低。凍雲穿入寒巖路。別有胡僧渡水西(德雲相見)。

白鷺池邊秋草多。竹林精舍問如何。千家佛火醒殘夢。是處鐘聲滿櫂歌(比丘比丘尼)。

聞說天孫巧弄梭。掖庭人靜乞金波。只今瓜菓年年設。誰共牛郎影渡河(優婆夷)。

優遊走馬向長安。滿目新豐人未殘。況是六街燈火夜。醉斜貂帽倚闌杆(長者　居士　童男　童女)。

燕齊怪士逞風流。奱大親封五利矦。聞道成都信鷄卜。蜀人揚意最綢繆(毗目仙人)。

電擊雷轟光矚天。蛟螭動影看飛仙。須臾碧落長空靜。小月星懸銀漢連(勝熱婆羅門最寂靜婆羅門)。

丫角兒童喜聚沙。無端墖影遍天涯。相看牧豎吹長笛。江上歸鴻帶落霞(河渚童子善知眾藝童子)。

英雄手內血淋淋。劒刀橫施一片心。但得雅歌能勝敵。綸巾匡坐且彈琴(無厭足王妙光城王)。

虗空踏遍小天魔。把手相將鷲嶺過。獨自剌船江上望。沙汀迢遞滿青莎(遍行外道婆施羅船師)。

昭君一曲最銷魂。馬上琵琶拂淚痕。更有鴉黃恨年少。乍憑銀管賦長門(婆須密女瞿波女)。

蚩尤兵氣動星文。漢將旌旗天下聞。刀斗盡嚴程不識。藍田餘勇李將軍(觀自在菩薩正趣菩薩)。

須彌身半踏天宮。舞杖還投芥子中。最苦修羅遮日月。專車休更說防風(大天神)。

山前十里大王祠。擊鼓吹豳度歲時。但使人人愛耕鑿。平陽咫尺是伊耆(主地神主林神)。

大角芒垂天漢東。支機浮逼斗牛宮。遙遙桂魄流餘影。翹首榮光一夜中(主夜神)。

相從天姥足歡娛。碧草連空貯玉壺。回首小山瓊樹外。凌風白鳳舞麻姑(摩耶夫人天女)。

長汀道者抱頭眠。樓閣橫斜布袋牽。彈指了知無別事。原來祇索一文錢(彌勒)。

一縷金襴迦葉傳。山河大地舞翩蹮。頭陀行裏親收得。不在區區微笑邊(普賢)。

普賢行願品

露地全身水牯牛。綠楊芳草正悠悠。多年苗稼憑渠力。蹄角臨風儘自由。

華嚴經頌(終)

No. 674-3 楞伽心印

河渚　俍亭挺　著

苕溪　錢江　霅川　陳贄　閱

有楞伽王在大海摩羅山中。十萬六千鬼神以為眷屬。乘華宮殿遊行諸剎。諸有所為皆悉殊勝。見麼見麼。大慧菩薩摩帝菩薩及諸大眾。從他方佛土簇擁而來。即是諸大鬼神轉腦回頭。伎倆施設。令彼病者目睹空花。他楞伽王搖身一變。變作一座寶山。遍覆虗空。口呱呱的。說無數法。佛語心為宗。無門為法門。一口吸盡西江幾多漏洩。百八句即非百八句。大顛長老提起數珠。不勞再說。擯出首座喝散昌黎。當時多少快便。瞿曇大不唧[口*留]。郎郎當當。重下註脚也太無端。大眾要知百八句麼。以拄杖卓一下云。這拄杖子威音以前出生。彌勒後來脫化。第一世為拘留孫佛。第二世為拘那含牟尼佛。第三世為迦葉佛。乃至最後為樓至佛。如來。應供。正徧知。薄伽梵。圓覺。獨覺。定性聲聞。不定性聲聞。菩提薩埵。初歡喜地乃至第十法雲地。帝釋天梵王世主。魔波旬魔子魔女。外道六師。飛行地行仙。天人阿修羅。童男童女。淫男淫女。乃至五種不男。金翅大鵬鳥。蟭螟蟲。白鶴孔雀。癩狗疥猪。臭毛鬼琰魔鬼王。種種相。種種名。種種妄想。種種正智。種種真如。靡不攝受。四空處天。四禪天。上際阿那尼吒天。下至七金山際。中間山川雲物日月星辰。金銀琉璃硨璖瑪瑙。一草一木。一塵一沙。靡不攝受。歷盡大千世界。仰世界。覆世界。長世界。短世界。大世界。小世界。廣世界。略世界。有無一異斷常俱不俱世界。靡不攝受。眼耳鼻舌身意心心所。我無我法。乃至依他起性。徧計執性。圓成實性。靡不攝受。有餘涅槃。無餘涅槃。分段生死。變易生死。出胎入胎。前陰後陰中陰。靡不攝受。唯心攝受。中道攝受。般若攝受。第一義攝受。三乘一乘攝受。世間法出世間法出世間上上法攝受。真諦攝受。俗諦攝受。空攝受。空不空攝受。如來藏攝受。自性清淨心攝受。法身攝受。報身化身攝受。不二法門攝受。不生不滅攝受。不思億神通三昧攝受。三解脫門三無生忍靡不攝受。藏識攝受。轉識攝受。現識攝受。業識攝受。根本無明攝受。性真攝受。自性妄想。差別妄想。積聚妄想。我見妄想。我所妄想。有念無念妄想。俱相遺妄想靡不攝受。名言習氣。我執習氣。有支習氣。乃至善根習氣。教化眾生習氣。見佛習氣。清淨習氣。受生習氣。行習氣。願習氣。波羅蜜習氣。思惟平等法習氣。種種境界差別習氣。靡不攝受。菩提身攝受。願身攝受。化身攝受。力持身攝受。相好莊嚴身攝受。威勢身攝受。意生身攝受。福德智慧身攝受。身識。身者識。受者識。應受識。正受識。世識。數識。處識。言說識。自他差別識。善惡兩道生死識。靡不攝受。由旬攝受。俱盧舍攝受。弓攝受。乃至肘攝受。指攝受。麥量攝受。蝨量攝受。蟣量攝受。遊隙塵攝受。鄰虗塵攝受。洛叉攝受。俱胝攝受。阿庚多攝受。乃至阿僧祇攝受。夢攝受。幻攝受。陽燄火輪攝受。乾闥婆城攝受。語言攝受。文句攝受。醫方技術靡不攝受。說甚剎帝利種族。婆羅門種族。旃陀羅種族。甘蔗竹葦禾稻滿中一一佛陀。一一達摩。一一僧伽。無二無別。看看。拄杖子化為龍去也。龜毛兔角當面崔嵬。木馬泥牛現前躑躅你諸人還領會麼。苟或未然。按下雲頭。再與你葛藤一上。參禪要離心意識。參。藏識說名心。思量性名意。能了諸境相。是說名為識。阿賴耶識。紇利陀識。質多識。牟呼栗多識。阿陀那識。乾栗陀識。阿末羅識。阿摩羅識。庵摩羅識。是甚麼碗。第七識恒審思量是末那識。五識唯是現量。六兼比量非量。如來藏藏識如金與環不一不異。三十三天有一雜林。諸天在此林中都無勝劣能令平等。是賴耶識所變現故。種子異熟到無垢時成圓鏡智。第七平等性智。第六成所作智。前五妙觀察智。又五六為加行智。七為無分別智。八為後得智。牟尼珠人不識。如來藏裏親收得。在眼曰見。在耳曰聞。在鼻齅香。在舌嘗味。在意了知。手足運奔。知者便是佛性。不知者喚作精魂。闍黎顛倒喚奴作郎。無量劫來生死本。癡人喚作本來人。泥團微塵金莊嚴。具異不異總在這裏。陀那微細識。習氣如瀑流。真非真恐迷。我常不開演。如何是聖諦第一義。目前無聖。對朕者誰。不識。若勝妙。若士夫。若自在。若時。若微塵。皆虗妄也。外道說斷如斷命求活。如焦穀芽。說三緣和合。如壓沙出油。皆非其義。當知陰界入處本如來藏。得如幻三昧者。如隨色摩尼隨心量度。大隨隨他去。曹山隨墮。是麼是麼。咄。錯會了也。巨海猛風。洪波冥壑。珂乳石蜜。淡味花果。日月光明如鏡現像。青赤諸色布彩成形無有定處。且與我打破鏡來。言說別施行。真實離名字。但有言說都無實義。如何是辨初機句。如何是接衲僧句。如何是定乾坤句。如何是正令行句。舌頭上討消息。早是錯了也。以拂子打一圓相云。此是無所有相。此是一切諸佛自願處相。此是自覺聖智究竟之相。盲驢跛鱉堪作恁麼分別無分別。切莫妄生分別。法身無相。祗到得法身邊。未是法身體。法身有兩般病二種光。咸通年前明法身事。咸通年後明法身向上事。葡萄棚葡萄棚也須好看。兔無角不應說兔無角。牛有角不應說牛有角。懷州牛喫禾。益州馬腹脹。且不是向上。何況其餘。因有頓漸。緣立宗趣。宗趣分矣。即是規矩。理須頓悟。事以漸除。利鈍不同。南北是一。緣起自性即妄想自性。妄想自性即成自性。譬如依佛即是化佛。化佛即是法佛。趨人無我。趨法無我。到第一義不思議地。涅槃生死不著二邊。說一切法。是說兔馬等角。聲聞見性如夜見月。斷現行無明。不斷俱生無明。度分段生死。不度變易生死。堪作恁麼。白衣拜相豈足為奇。積代簪纓休言落魄。一拳打翻黃鶴樓。一脚趯翻鸚鵡洲。大根利智人一超直入。廣額屠兒此是千佛一數。闡提有佛性非虗語也。汝是甚麼人家男女。我是大闡提人家男女。噓。一聲遂去延壽堂。僧頗向臨行賣俏。碧巖集中幾成埋沒。還知闡提非闡提麼。大地山河皆屬妄想。真實得的人。內外明徹如琉璃瓶。不久當得無所有觀相。次第建立寶莊嚴華像。佛手灌頂如轉輪聖王子。朝生王子。末生王子。誕生王子。化生王子。內生王子。王子能成一國之事。還知他來處麼。如來色像隨類影現。譬如眾色如意寶珠。普現一切諸佛剎土。非有非無。說有是建立法。說無是誹謗法。趙州老漢舌頭不在口裏。有業識在知而故犯。太煞占便宜。韓盧韓盧。切莫逐塊。夜來好風夜來好風。吹折門前一株松。吹折門前一株松。似水投水。以空合空。相空性自性空。行空無行空。一切法離言說空。第一義聖智大空。彼彼空。明知生是不生之法。為甚麼却被有生之所流轉。監院房。典座房。莫契證得麼。山前檀越。家變一頭水牯牛。上寫溈山僧某甲。喚他作溈山即得。喚他作水牯牛即得。意生身意生身。向不變易處去。去亦不變易也。披毛戴角殺人放火是大脩行人。非因非緣。非相非合。是真實空。惟假名稱妄想攀緣無有是處。以言遣言。以楔出楔。言說妄想。不顯示第一義諦相言說。夢言說。過去妄想計著言說。無始妄想言說。知麼知麼。離四句。絕百非。老僧今日牙痛不能為汝說。藏頭白。海頭黑。且作麼生參。畢竟如來禪祖師禪。差別在甚麼處。十方薄伽梵一路涅槃門。拄杖子是有差別是無差別。也大奇。也大奇。無情說法不思議。三種病人善說法要。汝不患盲麼。汝不患啞麼。汝不患聾麼。有時教伊揚眉瞬目。有時不教伊揚眉瞬目顧鑒。咦。慣作賊普賢國土瞻視非常。蚊蚋蟲蟻無有言說而各辦事。如彼恒河餓鬼不見。非恒河咎。汝倒我倒。西院錯從漪錯。即心即佛。非心非佛。大唐國裏覓一個不受惑的人了不可得。觸不得背不得。惑亂了多少人。即彼惑亂成彼大覺。是惑亂不是惑亂。句到意不到。意到句不到。意句俱到。意句俱不到。探竿耶。影草耶。照耶。用耶。非彼癡人之所能知。有權問。有實問。有心行問。有故問。有置問。有直答。有反答。有分別答。有置答。汾陽汾陽。一總蛇蛇添足了也。寧說阿羅漢有三毒。不說如來有二種語。阿羅漢即非阿羅漢。阿那含即非阿那含。須陀洹即非須陀洹。斯陀含即非斯陀含。火熱風動搖。水濕地堅固。四大自復如子得母。五濁五重一時粉碎。以如來藏入眾生身。是名意生身也。不般涅槃非不般涅槃。轉識滅藏識不滅。離一切妄想。無分別性。妄想無性。惟一乘法分別說三。如何是大乘井索。如何是小乘錢貫。如何是法身向上。北斗面南看。說甚麼初地二地三四五地。乃至八地以上。得覺法自性身。得種類俱生無作行意生身。非我乘大乘。非說非字。非諦非解脫。非有無境界。大闡提人行五無間業不入地獄。忽遇本生父母時如何。一劒揮盡。文殊持刃來逼世尊。吾必被害。為善被害。是有作行耶。無作行耶。佛過去世作曼陀轉輪聖王。作六牙大象鸚鵡鳥。作釋提桓因善眼仙人。迦陵頻伽六十四種梵音一時宣暢。有所說法耶。無所說法耶。有無二邊皆是餘習。寧起我見如須彌山。於法不說斷滅相。說有我者即非有我。說通宗不通。如日被雲籠。宗通說亦通。如日處虗空。通宗通途。挾帶挾路。寶几珍御非寶几御珍也。黧奴白牯非黧奴白牯也。相平等。性平等。人平等。法平等。婆婆和和。有句無句。云何語耶。云何義耶。一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。生滅是識。不生滅是智。墮有無是識。超有無是智。長養是識。非長養是智。礙是識。無礙是智。和合相應是識。無礙相應是智。得相是識。不得相是智。採集是識。不採集是智。有兩樣麼。諸人被十二時轉。老僧能轉十二時。不是野狐精。變個恁麼。形處轉變。相轉變。因轉變。成轉變。見轉變。性轉變。緣分明轉變。所作分明轉變。事轉變。你是何等外道耶。五趣相續無有已時。相計著相續。緣計著相續。性非性計著相續。生不生妄想計著相續。滅不滅妄想計著相續。乘非乘妄想計著相續。有為無為妄想計著相續。地地自相妄想計著相續。自妄想無間妄想計著相續。有無品外道依妄想計著相續。三乘一乘無間妄想計著相續。且要問你一念不生前後際斷還相續也無。但能相續名主中主。是相續義。是解脫義。聖智見性。凡愚不見性。聖智無性。以對凡愚說聖智性耳。三世諸佛不知有。黧奴白牯却知有。知有却不知有。不知有去成知有。一切法不生。不應立宗。木人運步。石女懷胎。是生義。是不生義。生而無生。不是無生而說無生。知而無知。不是無知而說無知。了別前境不名為知。於一切處應無所知是名為知。何以故無知無不知。何以故不可以智知。先用後照。先照後用。照用同時。照用不同時。奪人不奪境。奪境不奪人。人境俱奪。人境俱不奪。皆為四句。皆為方便。凡愚無智。著方便說不善分別。自宗四句奈何奈何。治世語言。外道阿毗曇雜論。街譚巷議。方言歌曲。涕唾欠呻。無非佛事。雖然雖然。世間言論種種不實。增長攀緣。徙為妄想。乃至少有心識流動妄計外塵。著賊了也。非有非空。非說非不說。九十六個圓相。是九十六種外道。非生死非涅槃。而彼外道各執一相。或以火滅為涅槃。或以風止為涅槃。或以覺所覺見壞而作涅槃。或見常無常而作涅槃。或見無相而作涅槃。或見有性不壞而作涅槃。或見一切法壞而作涅槃。或以求那轉變而作涅槃。或謂福非福盡。或謂諸煩惱盡。或謂智慧而作涅槃。或見自在無造作眾生虗妄分別而作涅槃。或謂眾生展轉生死更無餘因。如是計著而作涅槃。或言得真諦道自作涅槃。或見和合一異俱不俱而作涅槃。或計諸物從自然生。即執自然而作涅槃。或謂能解二十五諦而得涅槃。或守護國受六德論而作涅槃。或見時節世間而作涅槃。或謂性。或謂非性。或謂知性非性而作涅槃。或見有覺與涅槃差別而作涅槃。如是等種種。外道各執一道。生死岸頭不能決了。知麼知麼。彼涅槃者無生無滅。無事無因。離攀援出虗偽。非常非無常。非作非所作。非有為非無為。非覺非所覺。非相非所相。非陰非異陰。非說非所說。非一非異。非俱非不俱。當知不生不滅是如來異名。如來於娑婆世界。有三阿僧祇百千名號。如水中月。不出不入。如來於中亦非不現。一切脩多羅語言快說不生不滅。而此語言都無實義。何以故。文字性離故。諸佛及諸菩薩不說一字。不答一字。四十九年不說一字。將無近佛而謬聽耶。老僧拄杖子多少快活。若善了知一切法。一切地。一切相。通達章句。具足性義。彼則能以無相之樂。自為娛樂。平等大乘建立眾生。攝受正法佛種不斷。則能了知殊勝入處常得化生。十自在力現眾色像如實說法。知麼知麼。化生王子踏毗盧頂上行。分身揚化遍十方剎。所以不是外紹。不是臣種知麼知麼第一義諦離言說指。彼諸外道說不生不滅者。一時。二方。三虗空。四微塵。五四大種。六大梵天。七勝妙天。八大自在天。九眾生主。錯錯錯。是生耶。是不生耶。是滅耶。是不滅耶。十二因緣內外無鈎。鎻明貪愛。地水火風假合而成。二俱不實。我說不生不滅與外道異。世間法是無常。真如是常。世間法是常。真如是無常。有常無常皆為戲論。十地等法皆為戲論。七地菩薩入滅盡定。聲聞辟支佛不入滅盡定。而第八地亦不滅受。而取證者。得耶不得耶。夢中度水未度而覺。覺已思惟為正為倒。虗妄分別說十地法。第一義中無次第相續說有十地法也。云何虗妄。云何虗妄分別。無明住地與七識俱。如海浪身長往不斷。然是藏識本源清淨庵摩羅識。是白淨識。亦即是陀那識。非分別非不分別。是中無實無虗。喚做如如。早是變了也。渠不是我。我正是渠。應恁麼會方契如如。洞山過水逢渠。是什麼人境界。達摩老齒不關風。眉毛不在眼上。世尊所說句。有開句。有遮句。有權句。有實句。有了義句。有不了義句。有滿字句。有半字句。有初句。有中句。有末句。當善思惟莫如說受。諸恒河沙我說非沙。非沙說沙。非喻說喻。你諸人可曾會麼。一切法不生。是說剎那義。一剎那有九百生滅。一念中有九十剎那。一日一夜六百四十八萬剎那。剎那剎那念念變滅。然雖如此。剎那者隱覆說耳。剎那非剎那。而諸凡愚所不能覺。古者道。剎那便去時如何逼塞虗空。作麼生去逼塞虗空。不如不去。還免得他過失麼。六波羅蜜。十波羅蜜。第一波羅蜜。即非第一波羅蜜。心佛眾生三無差別。何有眾生而不成佛道耶。十方世界作魔王者。多是住不可思議解脫菩薩。魔之與佛。有異耶無異耶。六識七識因中轉變。五識八識果上圓成。萬法唯識。三界唯心。法眼一宗猶在。食肉斷大慈。佛制不得食肉。象腋經。大雲經。央崛摩經。並說不得食肉。央崛本一切世間樂見上大精進佛。示現凡夫。托盋至長者家。值有產難。往問世尊。世尊云。我從賢聖劫來不曾殺生。是何意旨。華陰山前百尺井。中有寒泉徹骨冷。誰家女子來照影。不照其餘照斜領。大慧謂是金矢法。在易噬嗑之頤。其繇曰噬乾胏得金矢。又之尤妄。其繇曰噬乾肉得黃金。如何如何。佛語心為宗。無門為法門。從門入者不是家珍。這裏作麼生入。拋拄杖左右顧云。楞伽王過去了也。百八句即非百八句。有句無句如藤倚樹。樹倒藤枯。句歸何處。畢竟句歸何處。聻參。

楞伽心印(終)

雲溪維摩饒舌序

維摩一默。頓覺三十二義同旹光燄。默然處維摩先已逗漏不少。何處更容饒舌耶。雖然說即默。默即說。三十二大士廣長舌。都盧在維摩口中。維摩居士廣長舌。却在我俍亭和尚口裏。所以他經有密語。此經無密語。默然處說陀羅尼已竟。業為俍和尚明眼道破矣。知麼知麼。兩口一無舌。我法妙難思。讀是編也。謂為密語也可。謂為饒舌也可。謂為默然也可。

秀州法弟沈廷勱盥手敬題

No. 674-4 維摩饒舌

雲門鏡湖船客　瀞艇　著

秀州　柴灣老人吳　鑄　赤肩頭陀沈廷勵　閱

掩室摩竭。杜口毗耶。兩個老漢一般鼻孔。大家扶起破砂盆。菴羅樹園偏欲借。他著力弄上一班猾頭。曼殊室利阿逸多。五十二個少叢林。擦掌摩拳。弩力向前一上。尋常著衣喫飯。千二百五十人一時捱落了也。看的眼快。做的手快。玄沙到莆田。魚龍觝角許多雜戲。問他小塘長老。總不見得。這是西京餘習。吞刀吐火多少希奇。須彌鐙王。香積菩薩。以至不動如來。一總是個撒荳成兵木人相打。幻妄不實之法。不信先做一齣。五百長者子獻一寶蓋。如何是寶蓋破砂盆。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。三千大千世界百千諸佛。一齊走入這寶蓋中。豈不作怪。針鋒棗葉陶家輪。大海內牛跡。須彌如芥子。若干伎倆做盡了也。且道有多少長處聻。老僧只解看東林西林創立蓮社。說個淨土法。煞有來歷。如帶角虎不妨兩彩一賽。知麼知麼。心淨則佛土淨。長寂光土。實報莊嚴土。凡聖同居土。方便有餘土。被他螺髻梵王略施手脚一撥撥翻。這些黃金七寶。與他丘陵坑坎荊棘瓦礫。攪作一塊。打做一團。再也不容廝認。罷罷罷。不如隨分納些些。多少是好。此土眾生剛強難化。釋迦老子隱其無量自在之力。口喃喃地。說淨。說垢。說有漏。說無漏。說邪道。說正道。說有為。說無為。說世間。說涅槃。東方西方切莫打做兩橛。不見道。眾生病菩薩病。吾有大病。非世所醫。維摩居士病臥一床。說無常空苦之法。錯錯。四大性自復。如子得其母。舍却無常空苦之身。覔甚佛身。渠正是我。我不是渠。頭長三寸。頸長二分。起坐鎮相隨。語嘿還不是。金粟如來變卦了也。日面佛。月面佛。這師姑藥也不會煎得。只此一機慣得其便。五百弟子眼睜睜的。奈何他不得。迦旃延論義無比。阿㝹樓陀天眼無比。優波離持律無比。羅睺羅密行功德無比。阿難多聞無比。被他問得口啞和那。鶖子智慧。采菽神通。小巫見大巫。一時氣索金色頭陀。百萬神天獨誇得意。却也不犯當頭。善現持鉢。只合撩起便行。絮絮聒聒。說許多般。留下個隨墮法門。後人因之說不斷聲色是隨墮。披毛戴角是類墮。不受食是尊貴墮。呀呀呀。墮也墮也。清淨本然云何忽生山河大地。滿慈滿慈。彼自無瘡勿傷之也。直捷承當猶較些子。明州憨布袋。十字街頭等個人來。不免入廛垂手。且道為甚如此。聻。無生即是正位。若見無為入正位者。高原陸地不生蓮華。聲聞入正位。菩薩雖知諸法不生而不入正位。正中偏。偏中正。疊三變五。回互分明。彈指門開。也不過是現前樓閣。光嚴持世各說異端。大好一場曲調。石頭絫石為戶。雲居縛屋而居。舉足下步無非道場。酒肆婬妨皆為佛事。波旬面目。帝釋衣冠。十方世界作魔王者。多是不可思議菩薩。眾魔外道皆吾侍者。魔女應以與我。惟我應受。臺山路上。鄂渚灘頭。斷送浮杯。掀翻德嶠。諸魔眷屬。一燈然千百燈。南泉設粥。甘贊散䞋。財法二施等無差別。當時善德鈍置煞人。須些瓔珞變成四柱寶臺。揑目空華。誑惑他家男女。獨有個七佛之師。是司空見慣的。三處度夏。弄出百醜千拙。白椎下座。却解遮羞。約莫有幾分相應。維摩若是個漢。何不一時閉却大門。且教題鳳而去一場懡㦬。三十二人不妨疑著。奈何忍俊不禁。下榻相見。不來相而來。不見相而見。敗闕了也。尋常道個諸法不相知。諸法不相到。鐘中既無鼓響。鼓中亦無鐘鳴。為甚麼西牛貸洲普請。南贍部洲喫飯。維摩維摩。空病亦空且問誰為維摩。誰是病者。無慧方便縛。有慧方便解。無方便慧縛。有方便慧解。又說個無縛無解。豈不自相矛盾。不厭生死不取涅槃。雖行六道而不盡漏。喚居士作一頭牛得麼。大士對譚取笑不少。阿修羅掌擎日月。長八萬四千由旬。立大海底僅及其半。然則四萬二千之身。三萬二千之座。內藕絲孔中。甚非奇事。向彼須彌。借他獅座。入丈室中不迫不隘。你面皮多少厚來。無邊剎海不隔毫端。十世古今不離當念。這是他菩提樹下三七日中家常茶飯。七日為一劫。一劫為七日。十方眾生。十方諸佛。十方國土。日月星宿。於一毛孔普令見之。正如嚼飯喂嬰孩食者還唾。且要問你。普賢毛孔遍滿十方。還出得他人窠臼麼。長者身。居士身。帝釋身。梵王身。世主身。轉輪聖王身。佛身。辟支佛身。聲聞身。是多身。是一身。汝是文殊更無文殊是文殊者。維摩原是個老胡子。三十二應十四無畏。攙行奪市。轉見不堪。幻師觀幻人。幻人施幻法。有權有實。有照有用。四賓主四料揀。三玄三要。一喝如金剛王寶劒。一喝如踞地師子。一喝如探竿影草。一喝不作一喝用。龍象蹴踏非驢所堪。師子咬人。韓盧逐塊。淨名淨名。通身狼藉矣。慈悲喜捨法爾如然。不善不生。善法不滅。白居易問鳥窠。諸惡莫作。眾善奉行。是否是否。不依有住而住不依。無住而住。從無住本立一切法。剎竿頭上煎䭔子。三個胡孫夜簸錢。這裏穿鑿不得。須菩提宴坐帝釋雨華。維摩詰說法天女散華。畢竟宴坐的是。說法的是。風動旛動。仁者心動。有分別動。無分別動。王太尉入昭慶。明昭潑翻茶銚。譬如人畏時。非人得其便。賓家有過。主家有過。婆須密女勝熱婆羅門無厭足王。是解脫。不是解脫。舍利弗為天女。天女為舍利弗。倩女離魂。孰是真者。化身受用。任運遊行。佛化所生。非沒生也。耆闍崛山舍利弗等。飛光灌頂法化所生。毗耶城裏天女遊戲。佛化所生。這都是化生的樣子。莫行心處路。不挂本來衣。舍利弗還為凡夫。我乃當得阿耨多羅三藐三菩提。纔見人來。便問是凡是聖。具足凡夫法凡夫不知。具足聖人法聖人不會。此語具一理二義。若人辨得兩處負門。陋巷不騎金色馬。迴途別著破襴衫。王老師向異類中行。行於非道通達佛道。蜆子和尚。寒山拾得。芭蕉泉。大道酒仙。鴉葬婆。不可端倪。如是如是。六十二見皆為佛種。塵勞之儔為如來種。八萬四千諸煩惱門皆佛事也。我有一機。瞬日視伊。若還不會別喚沙彌。棒如雨點。喝似雷奔。且莫當面錯過。不見道。兩刃交鋒莫迴避麼。火中生蓮華。是可謂希有。衝天志氣不落尋常。村中用村中財物。縣中用縣中財物。不著村中。不著縣中。用兩處財物。或為邑中主。或作商人導。為諸貧窮者。現作無盡藏。藏舟於壑。藏山於澤。有盡耶無盡耶。真師子兒善師子吼。汝今不應有所畏也。眼色耳聲鼻香舌味。是一乘法。色即是空非色滅空。明與無明同為一體。明暗各相對。明暗原不二。功德天黑暗女。有智主人二俱不受。有漏笊籬。無漏木杓。朱頂王菩薩說這赤頭公。作麼三十二菩薩。人人鼻孔撩天。個個脚跟著地。文殊師利看得眼華也。只好別行一路鐵錚錚。一個維摩詰這番口挂壁上。布袋裏老鴉忍氣吞聲嘿然而坐。文殊路見不平。臂膞不向外曲。從旁喝采。賓則始終賓。主則始終主。說時嘿。嘿時說。無語中有語。有語中無語。逢強即弱。遇貴即賤。一絡索還體會得麼。法輪未轉。食輪先轉。菩薩子喫飯來。廬陵米作麼生價。喫粥了洗鉢盂去。身諸毛孔皆出異香。全虧他化主之力。香積國中常以香飯而為佛事。還有不受食者麼。打破鍋子須是其人。放下鑊頭阿誰無分。得力須忘飽。休粮更不饑。勿以有限意食之使不消也。就中功立中功。無功之功。功用之功。不盡有為。不住無為。無為入正位者。高原陸地不生蓮華。闍黎此事不得孤滯如枯木上糝些子花方與他合。枯木花開劫外春。須是轉功就位始得。維摩維摩伎倆盡矣。不起於座接妙喜世界如陶家輪。三道寶階從天而下。泥牛吼月。木馬嘶風。不覺不知。此之出入毗耶丈室函蓋十方。阿彌陀佛阿閦佛。從東過西。從西過東。左繞一匝。右繞一匝。如今平分海宇克定山河。但高處高平。低處低平。切莫指空望空。隨人起倒。娑婆世界度生無量。為欲化諸樂小法者。不盡現其清淨土耳。往昔劫中物為月蓋王子。王有千子。即是賢劫千佛。分內紹外紹。別臣種王種。譬如王子。能成一國之事。月蓋比丘得之矣。鷄足山前待彼彌勒。一生受記為護法城。阿難老昏誤水潦鶴。不思億經受持勿失也。還有一問。諸大乘經各說陀羅尼為密部。維摩詰所說經何獨無之。癡人癡人。維摩嘿然說陀羅尼已竟。

維摩饒舌(終)

楞嚴答問序

昔人閱楞嚴經。不解句讀。已獲深契。則語言道斷。文字性離。未當求勝諦于恒沙。叩妙音于筆授矣。俍亭和尚慧本天成。思若符契。提摩竭之正令。盡毗耶之秘藏。今日之藥山投子也。固將目霄漢以忘言。托東臯以長嘯。諸方義學。持波斯宮掖之文。作慶喜袈裟之問。于是縱其指揮都成撰述。山河大地進瑯琊而盡其機。一路涅槃起雙峯而畢其義。深微集逸。旁引曲暢。同人奉為剞厥。用廣流通。從聞聲見性之一門。得不歷僧伽之道果。是真實了義也。是究竟堅固也。合掌恭敬而為之序。

繡水後學曾王孫

No. 674-6 楞嚴答問

萬壽俍亭　淨挺　著

長水　何元英蕤音　曾王孫道扶　閱

判教差殊

問。楞嚴一經。天台判教列為方等。賢首判圓又兼終頓。序經者謂圓理圓行。圓耶否耶。答。脩證了義非不了義。究竟堅固非不究竟。台宗判教與華嚴等盧舍那身落第二耶。理行並圓開為終頓。圓通一門三十二應。法華會上異口同宣。又問菩薩萬行。答。戒定慧三及三增進種種。是也。摩竭全提亦稱六度。結界持呪統屬修能。但說密因不耑持呪。

科經同異

問。科經正宗離為五分。始從啟請至勝義性為見道分。從決定義至說呪已為脩道分。五十五位為證道分。安立經題為結經分。人天七趣微細魔事為助道分。溫陵長水兩家略同。是不易否。答。原本經題。脩證雙舉。經中明言是見所斷。是脩所斷。有見有脩有證。是已徵心辨見。三科七大。含吐十虗。獲本妙心得未曾有。此時見道了了分明。不歷僧祇一生取證。願今得果普度恒沙。自此以還發願眾生發願證果。滿慈再問。答正脩行。性覺妙明。覺明為咎。審除微細。稱此可知。如來藏性周徧圓融。一多互含。大小涉入。離即離非。是即非即。華嚴法界全體無餘。如此修證何藉劬勞。衣裏繫珠。大經同旨。正修行路豈有他哉。話端不了。按下雲頭。華屋在前。要因門入。疏明決定。選擇圓通。叩鐘綰結。旁引曲暢。文殊說偈深入一門。大地山河忽然不現。一生取證不其然耶。前悟實相。此獲法眼。有頓有漸。次第宛然。後為未來方便申請。三無漏學以戒為基。持呪結壇種種功德。是正修耶。是助道耶。四十四心五十五位。雖與華嚴詳略不同。彼此互明皆為證果。七趣六道亦槩他經。微細陰魔無問自說。五濁五陰根本輪迴。妄想攀緣自取生死。示現聲聞。重來啟請指修行路。不離見聞一生證入。如是如是。

說經時分

問。五時判教。謂說楞嚴在法華後。涅槃會前。耶輸受記。持地證經。不唱入滅果可據否。答。疑者有二。法華會上受記宛然自在通王。豈入淫室。又從記莂遂入涅槃。一乘之餘那說方等。經不云乎。迴心向大志行等慈。清淨執身不遭淪溺。入魔入佛。難行能行。彼小乘人望而却走。畢鉢羅窟體會全經。末後提持。當機啟請。剎竿放倒飲光再傳。不可無一不可有二。圓耶否耶。論者又謂。是經所說將不一時。彼琉璃王誅滅瞿曇在波斯後。是亦不然。菩提樹下三七思維。煙水百城經歷年歲。將一時耶。將異時耶。牽義拘文。難尋妙典。

如來密因

問。教分顯密。謂修多羅及陀羅尼。此說密因當指持呪。答欽奉慈嚴將求密義。十方諮決恒沙來聚。皆謂於此獲玅微密。豈指陀羅目為秘藏。問。宣示深奧。所說何法。阿難結集何不廣明。答。當時說法十界普聞。若涉言詮已多剩義。摩竭國中正令如是。更希冥授得無妄耶。

頂放寶光

問佛說神呪頂放寶光。觀音大士說圓通門。諸佛放光皆從頂出。是一是二。答。飛光以後三度放光。一從面門。一從胸出。一從佛頂。惟圓通門交光相羅佛佛授手無二無別。化佛說呪光從頂生。表示其相。亦復如是。名大佛頂。豈偶然耶。

啟請方便

問。最初方便方便多門。屈曲垂慈理合如是。及至後來超出一門。一門深入一路涅槃。與方便義似相違反。答。惟一乘實。餘二非真。方便化城都成戲論。深入一門已非超出。身出門易。門出身難。從門入者不是家珍。莫錯會好。

見何勝相

問。心目流轉眼見空華。別指見精。見猶離見。見有二耶。答。如病目人見即有眚。彼見精者初未嘗眚。浮塵勝義有二見耶。明不循根。無目而見。周遍法界莫非見精。咄哉阿難見相發心。心目為咎。佛審其故。展轉推窮見非是見。見不能及。空華瞥地清淨眼開。一場慶快。

妄想輪轉

問。一切妄想輪轉無窮。由顛倒生。從堅固滅。五濁葢纏不離五蘊。中間復云內分外分。純想升天。純情墜地。想聰情鈍。則言想者未盡非耶。答。積想積情眾生顛倒。輪轉三界無有出期。黑白升沉無容揀擇。末那執受幽隱難銷。聲聞辟支未空識蘊。四禪八定全屬虗明。命根不斷。自取輪迴。望涅槃城。遠之遠矣。

摩頂說經

問。講堂開豁詞義未終。忽舒金臂說三摩提。是何意旨。答。首楞嚴王玅莊嚴路。一經標指具足數言。錯過此機葛藤難了。如大日輪能破全暗。如獅子吼能伏百獸。如大火聚能燒須彌。如金剛劍能斷一切。舒臂摩頂。當時一口吸盡西江。

七處徵心

問。阿難逐妄。如來指迷。七處追窮必無根本。是則是已龜毛兔角。既被所訶。畢竟此心為在無在。答。獼猴窺月。月未嘗無。捉影則非。影非真月。晴空在眼覿面無他。若問空華汝應揑目。

面門放光

問。圓融行布百界千如。十方微塵合成一界。既聞命矣。佛頂放光大地不現。豈移此土至他方耶。抑復平沉空所有也。答。因明立所。大地遷流。清淨本然從無起滅。圓通證入塵累銷亡。諸有為相自然不現。譬如寤時問夢中事。為有相耶。為無相耶。

識精元明

問。識精元明。講家謂為阿賴耶識。不生不滅與生滅合。發起根身及器世界。識相既現。元性即隱。是否。答。阿賴耶識但名為識。不名識精。識精見精孤山同釋。菴摩羅識是為元明。阿賴耶識謂為元明。則尚未可。世界眾生相續緣起。本元明妙。豈涉去來。能生諸緣不變隨緣。緣折遺者隨緣不變。本然清淨絕遠攀緣。菩提涅槃此為根本。若如所云。識相現前元性即隱。顛倒妄想違彼涅槃。豈得指為元清淨體。

佛咄阿難

問。佛咄阿難矍然避席。馬祖一喝三日耳聾。佛祖機緣是同是別。答。一般機鋒箭刃上事。有殺人刀。有活人劒。具眼者知。

舉拳屈指

問。檠拳竪指事本瞿曇。有實有權。為照為用。答。止啼黃葉未免婆心。作家拈起料撿分明。依樣葫蘆。遭人怪笑。

窮子逃逝

問。窮子捨父喻出法華。阿難悲淚引事輸情。故知說經在法華後。答。衣裏繫珠亦同彼喻。說經前後不必深窮。動地放光異文同指。

捨生趣生

問。捨生趣生未免輪轉。不生滅地恐不其然。波斯何云得未曾有。答。伽黎誑惑指身後無。聞佛慈示悟身後有。只此踊躍聞所未聞。却復悞謂捨生趣生是不生滅。都認識神以為本來。喚奴作郎。究竟顛倒。

棄海認漚

問。山河大地咸妙明心。如來藏體開闡略盡。何所未明來再叩耶。答。海即為漚。波不名水。躭緣失心。泥指亡月。含元殿裏更問長安。

八還辯見

問。見猶離見見無所還。一言直指快便難逢。胡乃紆回徒致辭費。答。水落石出。春到雪消。影草探竿重重拶入。心緣路絕。貧無立錐。似空合空。以水涵水。

見性周遍

問。見性周遍遠矚塵沙。何廼眾生不越分寸。聲聞菩薩種種差殊。或見初禪。或見千界。可得聞耶。答。元明見性洞遠無餘。現前差殊脩業所發。周遍義類在後廣明。脩業造端於茲略顯。

自然非彼不見之相

問。寂音謂為性見清淨。但可目見非他能見。中峰謂為離物不見。本無其相。二俱是否。答。說理轉勝。語意不倫。經文但云。不見若見見相現前。豈得復名不見之相。葢不見者非見所及。此理本明。見非是見。見猶離見。且待下文。方始開顯。

於一毫端含受十方國土

問。一毫含受其義云何。答。須彌藏芥。芥內須彌。大中現小。小中現大。

如虗空華本無所有

問。空華本無虗妄不實。菩提淨妙圓亘周常。見緣想相既屬空華。如何復云此見及緣元是菩提妙淨明體。答。山河遷變豈礙虗空。見聞往來不攖湛寂。如來藏裏影現空華。愚懵無知但勞執捉。

我真文殊無是文殊

問。洞山開悟渠不是我。我正是渠。臨濟提持無位真人面門出入。我真文殊無是文殊。宗教自懸理難通會。答。惟有一月厚無第二。文殊之外豈更文殊。稱理而譚一言斯足。離魂倩女誰幻誰堅。赤肉真人隨出隨入。認影迷頭切須仔細。洞山過水渠我相逢。寶鏡重重非公境界。

因緣自然

問。因緣說法排擯自然。夙昔闡陳。何名戲論。答。隨宜方便不惜眉毛。曳尾靈龜自拂其迹。因緣和合燔盡無餘。今日舉揚方為了義。

見見非見

問。本元見性獨妙真常。見見之時何勞離見。答。本說見精是第二月。誠然見見見已銷亡。不踁而走。無翼而飛。返聞自聞知見亡見。豈心與目所能及耶。

諸三摩提

問。諸佛密義既聞命矣。彼說經者謂三摩提。亦有顯別。阿難所問猶屬小乘。如來闡揚方屬圓旨。為止為觀科釋不同。說偏說全疏指非一。是果然否。答。迴心嚮大。本叩圓音。答在問邊漫勞分別。或三摩地。或三摩提。及奢摩他。舉一即是。譯文徑省。以槩全題。摘句尋章是皆逐塊。

別業同分

問妄見一緣何分同別。造業之地別具因由。受報之時同其劑限。先德所釋。誠為是否。答。人迷我迷故謂之同。人覺我迷故謂之別。妄例妄見本屬隨行。妄雜正知遂成獨起。

見與見緣似現前境

問。永明長水各自分科。元我覺明見所緣眚。二句指歸。應離應合。答。順理消文永明為是。覺明何眚。見緣為眚。故下申言。覺見即眚。覺緣非眚。眚即眚明。明不為眚。所覺雖眚覺未嘗眚。覺自離眚。覺并知眚。前不云乎。見眚非病。若知其眚。眚不為病。明暗二性曾兩立耶。

生滅去來本如來藏

問。因緣生滅盡屬假名。如來藏中本無所有。何不直趨無上究竟。陰入處界徒此紛紛。答。不捨一法不受一塵。治世資生未違實相。當由仁者分別多端。于種種邊自生執著。彼師子吼何關鐵牛。木人無情豈驚花鳥。

陰入處界

問。五陰次第識宇難銷。處入界三識為之本。唯識所變虗妄不真。識與見精。是一是二。答。水外無波。金非重鑛。要第九識方名識精。非彼賴耶伏藏生滅。問。全體真如轉識成智何容決擇誰幻誰堅。答。轉不留情繁興在定。雖圓鏡智。即此含藏。起滅未停不名白淨。澄清海體豈外浮漚。非認浮漚遂為瀛渤。又問。本了知性即湛元明。咎此覺明因之立所。識精微妙不越了知。豈是涅槃常清淨體。答。第二月輪一月所現。終不名彼不為月輪。因明立所所即妄生。豈得罪明并棄明覺。決波求水濕性全無。不特亡波。抑且亡水。元明見性具足涅槃。是見精微離見分別。

見精見性

問。明暗二種發見吸塵。見性見精本無自體。菩提涅槃誰根本耶。答。後不云乎根塵同原脫縛無二。本一精明為六和合。涅槃生死總由六根。故選圓通一門深入。

因緣和合

問。因緣和合何分四義。答。因依往昔緣起現前。和不中分。合尚兩立。問。因緣種種排擯無餘。如來指歸畢將何等。答。佛說了義如晴明空。終不尚留一翳在眼。剝芭蕉體中無有堅。世巧幻師誰為實法。

吸撮內塵

問。離色離相故名內塵。為分別影。為獨頭意。答。前塵影謝吸攬中歸。雖則依他多由徧計。水中像現。鏡裏月形。當體寂然。塵從誰起。

入處虗妄

問。入處虗妄。自性則無。何云如來妙真如性。答。了知虗妄當體本如。且妙真如原無自性。

第一義諦

問。第一義諦言說都忘。佛祖從來何所標指。答。如來口窄。阿難耳聾。楞嚴會中祇得一半。問。留取一半何不說明。答。向下文長。且待來日。

七大周徧

問。七大周徧是義均否。答。本問四大例及虗空。援見與識究極而言。兼內兼外。有別有總。問。識性見精何分為二。答。聽聞覺知都名為見。前五照境具顯功能。識兼了別傳送含藏。總六七八始獲全性。前後理殊不妨分顯。問。畢竟同異。答。體相雖分指歸無別。周徧圓融無有二也。問。已復圓融何為循業。答。巨雷驚遠聾夫不聞。日輪經天盲人不見。騰聲吐曜周徧義均。所不見聞。斯為循業。

心徧十方

問。世間所有皆妙明心。石頭大小竹竿短長。任舉目前當由此旨。答。鎮州蘿蔔。青州布衫。亦是世間諸所有物。豈得盡指菩提妙心。逐塊韓盧。觸途成滯。

獲本妙心說偈讚佛

問。得本悟心一生取證。發大誓願還度恒沙。明是頓超豈復漸詣。答涅槃易曉不歷僧祇。差別難明更審微細。理雖頓悟。事以漸除。卷末釋成當無匿旨。

云何忽生山河大地

問。山河大地次第遷流。觀音說通忽然不現。或由神力移擲他方。抑復遷流有時而滅。答。彼不現者清淨本然。未嘗有生云何得滅遷流終始。影現空華。目睛不勞。華於何有。

清淨本然

問。清淨本然山河大地。就路還家何等成現。世尊當日胡反紆迴。答。黃面老子聊借探竿。祖師門庭當頭一擊。相逢覿面了無異詞。審顧遲疑千里萬里。

為覺不明稱為明覺

問。為覺不明。吳興謂為覺了無明。長水謂為由覺他明。溫陵復云性自不明用心合覺。未知孰是。答。求之過深反失語脉。經旨若云為指明者名為覺耶。抑復不明稱明覺也。輕施一拶用勘滿慈。故設兩端以為套索。無明既乖有所尤錯。納成敗闕上我釣鈎。

因明立所

問。因明立所。疏謂無明織成能所。是果然否。答。眼施金玉為青已多。豈待塵沙乃足疵累。因明立所咎本在明。若說無明更寬一著。

彼無同異真有為法

問。彼無同異真有為法。疏謂彼者依賴耶識指現相言。吳興又謂無同無異指上所稱。葢無同異與同異相總列為三。具有為法。兩家孰是。答。一真法界何異何同。世界虗空盡由妄想。無同異中熾然同異。山河大地從此遷流。蓋無同異無為法也。熾然同異已屬有為。因此復立無異無同。四相宛然有為轉熾。夢幻泡影莫此為尤。顛倒塵勞覺明之咎。區區管見無當前賢。

世界相續

問。風金火水次第輪成。風應在下。水應在上。相狀何等。答。准他經說。地輪依水。水輪依風。風輪依空。大氣舉之。風本在下。金質堅礙當在風際。另有一輪如崑崙山及七金等不指地也。火光上騰蒸濕為水。氣呵液結甑蓋汗流。故大海中常有火起。世界安立次第本然。問。覺明堅明搖明。寶明四輪相依以明立體。明為之咎不待言矣。若遺本明滅除世界。虗空莽蕩豁達無歸。未必如來遂所稱允。答。丘陵坑坎不異黃金。寶樹旛幢何非雲影。飛光按指豈待滅除。忉利菩提別成世界。如來藏裏周徧圓融。地水火風皆歸實相。遷流妄想豈盡然哉。

明理不踰

問。明理不踰。疏謂真明妙理是否。答。因明立所。見妄相成。明理所知不越分寸。見不超色。聽不出聲。種種是也。若復謂是妙理真明。何得更說覺明為咎。

流愛為種

問。種之與胎作何別白。答。種謂識神。胎指形質。愛根遷流織成種子。妄想納受結為胎元。無始分段識神先來。當體出生形質伊始。

有為習漏何當復生

問。習漏已盡大地平沉。請為如來代一轉語。答。瞿曇當日不消道個。我不見有大地山河。

水火凌滅

問。水火虗空不相凌滅。觀相元妄。觀性元真。復云何說是圓徧義。答。相非性外。因妄顯真。性在相中。依真立妄。竹密流水山高白雲。法界本寬何疑圓徧。

離即離非是即非即

問。毛端寶剎微塵法輪。自他不隔一多互含。當是華嚴無礙境界。答。摩竭掩室不勞佇思。淨名杜口漫容比儗。離即離非。是即非即。且與老僧過拄杖來。

三緣三因

問。三緣三因。長水謂是或殺盜淫三之助緣。溫陵又謂。世界眾生業果相續。吳興則云。欲貪三種明是所因。助殺盜淫種種緣起。未知孰是。答。世尊現說殺盜淫業三緣斷故三因不生。取證經文。吳興理勝。問。緣是所造。因是能造。所反屬先。能反屬後。於義何準。答。因緣互生本無前後。執身不受。執意不行。緣斷因銷。能所雙遣。

菩提心生生滅心滅

問。用真遣妄不名本然。有照有覺俱為障礙。曹溪亦云菩提無樹。意謂此耶。答。無功用道本絕名言。北秀南能。漫勞頻舉。

雖獲大宅要因門入

問。歸元無二方便多途。一路涅槃遵何戶牖。答。門門善財處處彌勒。不消彈指樓閣斯開。彼過量人豈由門入。

開無上乘妙修行路

問。修行圖藉次第宛然。教外單傳似疑徑省。答。為二乘人及末法眾。開示化門非第一義。三乘權學一念頓超。不歷僧伽豈由漸次。

五濁次第

問。五陰根本五濁因之。誰當其先誰當其後。答。緣染之入色陰最先。銷滅之餘命濁最後。其驟接者其感已粗。其障深者其習尤勝。

湛旋虗妄得元明覺

問。五陰滅生從無實體。云何旋湛得契如來。答。初伏煩惱。次斷無明。但去泥沙不除其水。水性自清塵土故濁。若無塵土水自澄泓。

惱煩根本

問。煩惱緣起在五濁中。云何復開二決定義。答。初援五濁為斷無明。次選六根為求深入。煩惱重濁最障性修。故勑圓通鏤其根本。

六湛圓明

問。六湛圓明隨處可入。云何獨選耳根得通。答。六解一亡互融勝妙。觀音入理此方應機。故涅槃門耳為殊勝。

見斷修斷

問。塵沙無明麤細殊等。見斷修斷分劑井然。非可顢頇一生取辦。答。無明積劫石鞏頓消。百千法門水潦驟悟。一生證入豈遂無人。苟不其然修途難昧。

六根互用

問。無目而見。無耳而德。吼月泥牛。嘶風木馬。想亦如是。答。以蠡測海徒益自勞。以籌算沙終恐未盡。依通解會轉見難堪。佛法不是這個道理。

將誰立因求無上覺

問。撥無因果殃禍所招。慶喜一疑不為無見。答。抱橋洗澡鈍置殺人。莫怕落空。落空不惡。

羅睺擊鐘

問。拈棰竪拂照用齊行。羅睺擊鍾後來依樣。答。宗門大用軌則全無。莫謗如來便為戎首。我有一棒要打羅睺。不合當時隨人使喚。

普佛放光

問。放光灌頂於時妙法曾不宣揚。云何大眾得未曾有。答。纔涉言詮便成剩法。諸佛頂相本所不見。本所不聞。今此會中光光相羅以頂灌頂。大佛頂義覿面分明。塵說剎說當無有間。

根塵同源縛脫無二

問。生死解脫總由六根。云何證知顯不二法。答。聞聲悟道見色明心。無明涅槃不爭分寸。知之一字眾禍之門。白牯黧奴許伊話會。

陀那微細常不開演

問。阿賴耶識一分是真一分非真。於義果否。答。真與非真是兩頭語。前不云乎。妄真同妄。離真非真。如何更取此義纏擾。佛旨蓋云。若說是真若說非真。總恐成迷。故不開演。截取兩頭。離言說相。大圓鏡智即阿賴耶。無明涅槃非有二也。

非幻成幻

問。云何自心復取自心。非幻成幻幻于何立。答。心本非幻亦復非真。若執自心塗汙不少。何況于中更生取著。渴鹿求燄不大妄耶。

六解一亡

問。六解一亡非一非六。頓漸次第如何指明。答。一尚不立。六云胡生。當體全超本無倫次。若須選擇六受用門。綸結宛然因次第盡。

退藏密機

問。密言密機是一是兩。答。此經標首謂之密因。密在汝邊言詮莫及。退藏領納是第一機。前此披陳已為剩說。

憍陳那等各說圓通

問。各證圓通從無優劣。何勞選擇獨事耳根。答。深入一門音聞為最。自餘方便七大圓融。處入界三本如來藏。故各各說盡圓通門。

識心圓明入圓成實

問。三界萬法唯識唯心。慈氏圓通何反不取。答。依他徧計三性宛然。但可條分。未為最上。華嚴六相雖定宗乘。慈氏門風尚需一劫。

都攝六根淨念相繼

問。觀音勢至分座蓮邦。淨土一門豈非上乘。答。隨其心淨佛土自淨。六根攝入已證圓通。但此想因未能離念。豈如亡所聞盡覺空。

從聞思修入三摩地

問。達耳謂聞。著心謂思。治習謂修。名為三慧。准瑜伽說。聞屬三賢。思判加行。脩成十地。二者孰是。答。雖稱三慧統貫一門。聞性圓明曾何漸次。有初有漸。但於聞中先後涉入。層梟而言。不必裂段。擬合思修彰三慧名。失一門解。

入流亡所

問。入流成覺前有偈言。此云入流應無二義。答。准雲棲解入法性流。如偈所稱返聞自性。

生滅既滅寂滅現前

問。入流亡所是聞聞理。聞所聞盡聞不聞理。覺所覺空不聞聞理。空所空滅不聞不聞。於理是否。答。說理即得寂滅現前。更是何理。問者一喝。答老僧耳聾。

聞熏聞修金剛三昧

問。熏是熏習。修是修證。現取音聞。何稱如幻。答。聽不以耳。亦不以聲。幻法幻人離情絕謂。覷驢覷井同道方知。不是目前音響所及。

三十二應

問。本菩薩身三十二應。為是報身。為是化身。答。如水中月。應物現形。報化非真。是名如幻。

十四無畏

問。無作妙力施與無畏。事類相感得思維否。答。觀音入理各以類求。無畏功德亦以類應。離目坎耳不熱不濡。慈能止殺。空能銷堅。明能破暗。根身圓淨誰作賊媒。塵境全除不亡何待。權實二智成女成男。福慧並圓。一多互攝。表此義類理事相符。故與眾生合其悲仰。

四不思億

問。頭目手臂影現眾多。如響應聲有感斯赴。為神通耶。為法爾耶。答。持名誦呪總屬音聞。八萬四千尋聲赴感。莊嚴勝淨微妙難量。擬議推求固所不逮。

大地山河俱時不現

問。萬象森羅云胡不現。答。一時清淨寶網交光。大地山河何從安著。問。梵唄自然憑誰宣說。答。妙音圓徧彌亘十方。耳入通玄理合如是。

文殊說偈

問。耳根證入契理契機。捨觀音門豈無方便答。二十五行觸處現圓。官不容針。私通車馬。

聖性初心

問。聖性初心云何分別。答。彼聖位中逆順皆通。二十五門何勞選擇。初心方便遲速不同。清淨音聞淺深懸契。

安立道場

問。道場莊嚴表何勝相。答。悲念末法度彼沉淪。故此攝心理事兼舉。

三無漏學

問。淫怒癡性即是佛性。何三無漏以戒為基。答。增上慢人作過量語。非毀禁戒。祇益自欺。毗柰耶法根本最先。定慧義兼。故不重釋。

淫妄愛見

問。愛見同坑。淫妄何別。答。淫由愛生。妄逐見起。以是兼說愛見成河。

結界持呪

問。十方諸佛同一呪心。惟此密因將為無上。答。陀羅尼義不可思維。觀音妙力說種種呪。現種種相。等無有異。

四十四心

問。一生取證不歷僧祇。云何復問增進漸次。答。信住行向并十地名。摩竭會中原所演說。始從兜率暨升妙光。是一生耶。是累劫耶。

眾生世界

問。眾生世界前已略言。此復繁稱。旨歸何屬。答。將明等妙先釋眾生。生佛同原本無差別。此有所有非因所因。方位遷流。以故合說。

非真求復

問。一處休復圓通妙門。何乃求真復成非相。答。纔有一毫眼著金屑。動念即失。舉心即乖。

窮十二變

問。六境六情旋流不止。云何修證還得出離。答。因聲有色。因動有聲。聲不自聲。誰為動者。

刳其正性

問。云何漸次刳其正性。答。眾生淫欲而正性命。斷除三毒淫為最先。

即獲無上

問。違其現業即獲無生。乾慧以前便齊八地。是漸次不。答。雲棲謂指圓頓行人。然約漸次在因地中。且待增修後證果位。

從真妙圓重發真妙

問。一真法界直入全超。十信位中如何重發。答。自乾慧地已證一真。初增信心重重顯發。大悟小悟閱歷不同。根本智齊乃彰差別。

迴佛慈光向佛安住

問。信住行向標位各殊。云何十信已列住名并迴向義。答。十波羅蜜勝槩全彰。如來乘中不妨兼舉。迴自佛來。向從我往。交光涉入何所住耶。

四加行位

問。天台加行位列小乘。云何此經在十向後。答。彼彰通教。此說圓門。理非一指。詞無定科。即小乘名顯大乘法。

如來逆流菩薩順至

問。順行而至次歷僧祇。如來逆流是名何等。答。地前諸位以次而遷。擬陟修途豈容蹵至。如來妙應赴感隨機。衣垢脫珍曲垂方便。

是覺始獲金剛心中初乾慧地

問。初乾慧地連綴上文。撿原疏中指科不合。答。從初乾慧具足大心。歷五十五功行始備。位同大覺故名等覺。此正所謂金剛後心。

名大方廣妙蓮華王

問。稱大方廣原本華嚴。妙蓮華王具法華旨。經兼二義得此稱耶。答。天台賢首各定一尊。楞嚴會中出門合轍。

斷除六品微細煩惱

問。溫陵解謂。九品煩惱斷除其六。自餘三品佛果全除。蓋此已證大乘地位。不從欲界前六品也。此說是否。答。審除微細先獲法身。豈至今時纔登二果。頓悟禪那經有明誨。溫陵理勝。不足疑矣。

六道七趣

問。六道七趣本無所有。為勝為劣。得非妄耶。答。依世間法安立假名。倘未出離升沉宛在。想聰情鈍稱此可知。

生從順習死從變流

問。儒典所傳遊魂為變。此云變流。旨頗合否。答。少壯遞遷皆由順習。形哀物變輪轉環流。儒佛所稱。是皆同旨。生死交流輪迴不已。阿誰取證出此蓋纏。

有十種仙

問。遊仙一類不載他經。此獨詳明檃括何旨。答。秦皇漢武本好神仙。黃老失傳。多溺其說。有形終盡去天尚遙。倘聞佛言廢然知返。問堅固交遘。答。一身坎離自為牝牡。非云金液窮極淫機。

于無盡中發宣盡性

問。云何為盡云何無盡。答。不盡空理故云無盡。然已窮空故云為盡。于窮空處如存不存。于不盡處若盡非盡。既已窮空故名非想。然不盡空故非非想。

有無二無無二亦滅

問。依中道智無二亦無。非有非無作何揀別。答。已離四句不著二邊。空色兩亡形言都盡。豈諸戲論所能及耶。

此十方空悉皆銷殞

問。虗空銷殞世界都忘。即此道場何處安立。答。迷妄成空。依空立界。或起或靜。為異為同。既爾發真銷滅自盡。別行一路只在目前。毫端寶剎微塵法輪。惟證乃知。非公境界。

五陰主人

問。五陰既盡誰為主人。強作主人何由陰盡。答。住名主人理無遷變。前云五蘊本如來藏。豈彼逃匿名蘊空耶。

五陰區宇

問。色為堅固豈有說乎。答。色塵留礙是堅固義。劫有分段晷刻成形。問受為虗明。答。受由見起仗此虗明。察察為知方能領納。問想為融通。答。想濫十方融通三界。自生煩惱。此為其端。問行為幽隱。答。諸行遷流幽隱難辨。剎那起滅是眾生根。問識為顛倒。答。識情顛倒去後來先。生死迴流命光飄忽。問五十陰魔。答。種種魔事各以類從。五陰未空不離五濁。

得意生身隨往無礙

問。十身具足乃獲意生。受陰乍離何遽得此。疏分利鈍是果然耶。答。譬如寱語中非所期。定力現前偶然暫得。非謂圓頓已足十身。遂與聖賢同證果位。說利說鈍經旨未然。

一倫生死首尾圓照

問。首尾生死何云一倫。答。生死遷流都屬妄想。一期倫次自為始終。想陰既離了知不實。此煩惱障應念而空。

行陰十種

問。六十二見教相條分。今行陰中十種外道無因徧常以及涅槃。成六十二。疑即此也。答。准教乘說別有指科。總之不離斷常二見。今經所說名數相符。以此倫彼亦無不可。

邪魔外道

問。邪魔外道深淺不同。五十種類作何次第。答。色屬形有。易感羣邪。受為領納。魔入心腑。想轉幻忽。魔來附人。行雖擾動外道幽清。識涉勝流直趨小乘。如是次第種種不同。毫釐有差天地懸隔。

諸根互用

問。現前六根互用開合。從乾慧地直至如來。一生取證經旨合否。答。六根互用證圓通門。五蘊銷亡入如來地。前後互顯一路涅槃。不歷僧祇如是如是。

生因識有滅從色除

問。云何識生云何色滅。答。命根不斷捨生趣生。以致形有由細及麤。堅礙銷亡歷受想行。次第寂滅從麤入細。生自順出。滅從逆入。

理則頓悟事非頓除

問。理事一揆何分頓漸。答。因次第盡修證不無。乘悟併銷汙染不得。分頓分漸。非實兩途。大修行人理事兼到。

持經功德

問。佛說法已較量經功。為持一經。為轉全藏。答。依文解會食飯不消。故紙堆頭轉多理沒。密因了義一句全提。首楞嚴王只在這裏。

楞嚴答問(終)

No. 674-8 彌陀舌相

西溪俍亭挺　著

同學　吳山濤　戴斑立　仝閱

問。如來說法四眾臨筵。為甚麼彌陀會中比丘尼優婆夷以及人非人等一齊不到。答。成佛久矣。

頌。清淨從來無女人。畜生那敢並追尋。獨憐共命頻伽鳥。古佛光中再現身。

問。迢迢十萬乃是西方。為甚又說箇惟心淨土。答。不信長安在日邊。

頌。白鷺池邊半畝居。綠楊兩岸間芙蕖。怪他無限癡男女。奔走迢迢十萬餘。

問。彌陀佛今現在是果然麼。答。錯過不少。

頌。古佛過去久矣。快把淨瓶扶起。分明渡水逢渠。原來是姓。張的老李。

問。極樂國土清淨有餘。說什麼硨磲碼瑪。答。暴富貧兒自古多。

頌。釋迦貧迦葉富。玉泉皓前世不修。打倒了葡萄棚。留得一條布褲。阿逸多阿逸多。太無厭生。討個大光錢認主顧。

問。東方不動地瑠璃光菩薩。亦與西方無勝世界安養一般。為甚麼落日懸鼓耑以生西為念。答。切忌指東話西。

頌。一為遷客去長沙。西望長安不見家。黃鶴樓中吹玉笛。江城五月落梅花。

問。妙華供養遍往十方。仍以須臾還至本國。莫是神足通麼。答。不許夜行投明須到。

頌。驢兒三脚弄蹄行。木馬臨風吼幾群。無足鐵牛連夜走。看煞區區沒眼人。

問。孔雀鸚鵡演暢法音。喚他作畜生得麼。答。雖行畜生行不得畜生報。

頌。燕子飛燕子飛。何處黃鶯帶雨啼。更杜䳌流血。雙雙瓦雀踏破柔荑。

問。寶樹出音使人念佛。無情說法在在有之。是果然否。答。燈籠拍手笑呵呵。

頌。燈籠拍手。露柱開口。八角磨盤空裏走。喫不盡沽來酒。說甚麼趙州無常州有。切忌切忌播揚家醜。

問。人民國土無量僧祇成佛以來今止十劫。然則十劫以前當不得名為極樂也。答。春風是處馬蹄香。

頌。無量阿僧祇劫。怪道不生不滅。東風搖曳柳絲長。三箇烏龜證箇鱉。果然是秤錘嚼鐵。

問。補處稱尊。獨許一生授記。為甚麼有餘方便令他凡聖同居。答。未容揀擇。

頌。一箇兩箇千萬箇。海壇馬子似驢大。烏梅結網打蜻蜓。師姑原是女人做。

問。不到西方必愁退轉。釋迦彌勒何為睹吏陀天。答。珊瑚枝枝撐著月。

頌。溪西鷄齊啼。屋北鹿獨宿。不是上天堂。便是落地獄。雪山六載何曾出家。少室九年也未離俗。

問。一心不亂即得往生。古人道生則必定生。去則實不去。是否。答。到頭雲定不離山。

頌。天地只爾戶庭已。悠世與我以相遺。復駕言兮焉求。老僧百年後。山前檀越家變一頭水牯牛。

問。東方舌相遍覆大千。且問南西北方上下再來作何安置。答。如影投影。

頌。不是心。不是佛。不是物。古往今來窮不徹。韶陽老得一橛。擬思量沒交涉。昨夜門前流水聲。癡人喚作廣長舌。

問。一切諸佛同知護念。為甚麼觀音勢至獨號當機。答。冤有頭債有主。

頌。掐數珠修行下坡不走。晝夜六時披枷帶肘。一笑歸來何所有。三三成一九。兩個黃鸝鳴翠柳。

問。子憶母母憶子。啐啄同時。為甚麼又道作家不啐啄。答。真誠不是小兒嬉。

頌。子啐母啄。母覺子鷇。觀音彌勒太煞婆心。牛頭夜义寒威卓朔。咄咄老鼠哥哥入牛角。

問。娑婆教主能忍能行。與彼阿彌陀如來。畢竟誰君誰臣誰賓誰主。答。向時奉奉時向。

頌。娑婆極樂教中王。此土他方任主張。但得主賓齊一致。莫教行旅往來忙。

彌陀舌相(終)

金剛隨說并般若別傳序

盧行者悟無住生心。得法黃梅。為青原南嶽之祖。固知金剛般若一字一句有由也。余過河渚造雲溪。讀語錄盈尺。嘆未曾有。及閱金剛隨說并般若別傳。使我毛骨並爽心目俱開。竹林精舍去此非遙。拈華微笑儼然未散。頂門具眼。舍雲溪其誰屬耶。昔德山遇婆子。焚青龍疏鈔。道重海內。乃今得俍和尚者。有句無句雙眼圓明。黃梅衣鉢他人不敢與爭。烈烈千古矣。

時康熈六年夏至日禹航同學弟嚴沆拜手題

No. 674-9 雲溪俍亭和尚金剛隨說

禹航顥亭居士　嚴沆　閱

黃面老子婆婆和和。說金剛般若波羅蜜也不較多。傅大士講金剛經揮尺一下也不較少。中間此彊彼界。定一十八住。設二十七疑。判三十二分。雖則各逞胸臆。要且同門出入。雲溪抑不得已。塗污古人。不免胡亂一上。好個世尊著衣持鉢面目宛然。不起於座說法已竟。當時空生出眾。大展坐具。作禮三拜急請。諸人著眼。豈不快便難逢。可惜許忍俊不禁多口。道個希有希有。且道如何是他希有處。經中明言如來者即諸法如義。又云。如來者無所從來。亦無所去。又云。聲求色見不見如來。一幅倪雲林白描山水。中間人影也不見一個。却是多少巧妙多少奇特。諸仁者且莫錯過。洞山辭雲巖。問百千後誰邈師真。巖云。祇這是。後有僧問洞山。只如雲巖道祇這是。意旨何如。山云。我當時幾錯會先師意。諸仁者莫錯會好。空生是一尊青龍陀佛。特特而來。未免入他保社也。指望搭箇東瓜印子。所以說。善護念諸菩薩。善付囑諸菩薩。五百弟子眼巴巴的。法華會上授記不遠了。且住且住。經中明言實無有法名為菩薩。誰當護念。誰承付囑。然雖如此功不浪施。為發大乘者說。為發最上乘者說。開口便說。菩薩非復吳下阿蒙。跛鱉盲驢一般行徑。所以說。通達無我法者真是菩薩。又說知一切法無我。得成于忍。此菩薩勝前菩薩。只無我二字四相根原。一齊都斷絕也。諸仁者過去心不可得。現在心不可得。未來心不可得。遭他婆子一問。直是開口不來。說甚發菩提心。早是錯也。住個什麼。降個什麼。弄泥團漢。有甚了期。老瞿曇將錯就錯。笑臉相迎。垂下一個鈎子。贊歎不迭道。善哉善哉阿蘭那行。被他迷昧不少。却順口答他道。如汝所說。發菩提心。如是住。如是降伏。借婆衫子拜婆年。不傷物義。問個八兩還他半觔。何等現成。何等慶快。後來說如是知如是見如是信解。發菩提心。一場話端。纔得了畢。中間印證空生。一則曰如是如是。再則曰如是如是。三則曰如是如是。一大藏教劈頭安個如是我聞。剛被空生。搔著庠處。和贓捉敗。赤心片片。滿口淋漓。為他又安兩個註脚。度眾生却無眾生。無我無人故無眾生。無眾生故無壽者。如是降伏布施不受福德。以福德無故不受福德。不住相布施故不受福德。如所教住。應無所住。是半句應無所住而生其心。是全句。此云無住布施。一點水墨兩處成龍。却又下個探頭云。可以身相見如來不。於意云何。是探竿。是影草。祇園會中慣得其便。只此藥頭儘用到。底直得水盡山窮。弓斷矢折。母啐子啄。機境相投。這也不為辜負諸相非相即見如來。猩猩與汝相見了也。問答已畢。空生晏坐多時。是點頭會腦的。便信得及。如是言說。如是章句。驀起大心。為他眾生更伸一問。一念淨信具諸福德。遠離四相。是不待言。且併法與非法兩頭坐斷。經中法相雙舉。先拋相後拋法。為他空生是個知有的人。全坐在非法一邊。法便拋了非法一邊。貼肉布衫最拋不下。所以說個法尚應捨何况非法。諸仁者。如來開口說得一兩行經。何處分章。何從摘句。空生大驚小怪。便云得聞如是言說章句。是無說說。即是不聞聞耶。有所說法耶。無所說法耶。瞿曇此處急下一竿。將一個阿耨多羅。弄成熟鐵丸子。令他吞吐不得。空生隱隱的尚有一物。掛在胸中。一時還放不下。按著膽說個無有定法也。只依樣葫蘆。說非法非非法而已。心問口。口問心。卜度將來。一切賢聖皆以無為法而有差別。三賢十聖差別宛然。據他見處。全靠在法身邊。那得個透法身句子。如來輕施一拶。把從前所說福德。放過那邊。却將阿耨多羅。併與此經。一齊拈起。趂口快說個佛法者即非佛法。文殊普賢起佛見法見。貶向二鐵圍山。且問他十聖三賢向何處安身立命。須陀洹非須陀洹。斯陀含非斯陀含。阿那含非阿那含。阿羅漢非阿羅漢。空生已證人空。他實實信得及的。只因他黃面老粧模作樣。說個天上天下唯我獨尊。又說然燈佛與我授記作佛。却疑別有被他如來一眼觀破急處。施嵩空生見路便行。直下道個於法實無所得。百千三昧無量法門。向一毫頭上一時穿却。雖然如此。法華會上各各授記。各各莊嚴。五百箇沒緊要的禪和。打作一團。終日癡心妄想。空生欄頭一問護念付囑。不免走入這伙伴裏。如來因行棹臂。打破沙盆。說莊嚴即非莊嚴。癡人面前不得說夢。前說無住布施是半句。此說無住生心是全句。神通妙用。運水搬柴。鳥棲無影樹。花發不萌枝。六塵門頭親切受用。黃梅家法。剛被盧行者一擔承當也。只在般若部裏拾得一句陳言。當作家寶。諸仁者受持讀誦一句半句。也儘彀了。何況四句偈耶。第一希有那可追尋。非心說心。非身說身。非文字說文字。不得已安個經名。非般若波羅蜜名般若波羅蜜。且道以何為金剛耶。帝釋宮中之寶。薄劣眾生所不能見。世尊哆哆羅羅說了一上。畢竟說些什麼來。諸仁者莫眼花。微塵合為世界。世界碎為微塵。大中現小。小中現大。不可以身相見。乃可以三十二相見耶。涕淚悲泣。深解義趣。如是之經既離色相。復絕名言。摩尼寶藏稱引徒繁。白鷺池邊口門尚窄。生實相者即是非相。第一希有。那可追尋。離一切相即名諸佛。如是如是親蒙印可。有所說耶。無所說耶。非第一波羅蜜名第一波羅蜜。非忍辱波羅蜜名忍辱波羅蜜。木雞號月。芻狗驚霜。何等境界。空生空生。打頭說個發菩提心。我且問你菩提心是有相的是無相的。既知離相作佛。要須離相發心。無住生心。生無住心。兩個五百合成一貫。將謂是別有耶。布施離布施相。眾生離眾生相。說住說降。總只一般詞理。啼得血流。不如緘口。真語。實語。如語。不誑語。不異語。將謂是別有耶。空生已知離相。未知離法。諸供養中法供養最。諸布施中法布施最。有住法布施。有不住法布施。且問空生何者為法耶。從前直捷了。當開口見喉嚨。道個如來無所說。只此一語千穩萬穩。般若波羅蜜經渾身擔荷了也。讀誦受持不離這個。在在處處華香散滿。巖中華雨不足奇矣。功不可量。功德無邊。罪性本空。罪業消滅。阿耨多羅有所得耶。無所得耶。不可思議不可思議。語言道斷。心緣路絕。黃面瞿曇一時口掛壁上。可笑空生。這漢一不做。二不休。推啞粧聾。進前更問發菩提心應云何住。云何降伏。一路行來。不知張老官高姓。秤錘上呷汁。沙裏尋油。豈不好笑。諸仁者你道。空生為何又起這個問頭。教中說青龍應化。示現聲聞。不厭重重再三申請。前問是根本智。此問是後得智。仔細檢點將來。空生已知離相。未知離法。緊緊的揑定阿耨多羅不曾放捨。畢竟謂有心可住。有心可降。空界碧漂。再三撈摝。故申前問。鵶臭當風。如來這番略施活計。先將一個軟套索兒套定了。他說發阿耨多羅者。當生如是心。如是之心謂實無耶。謂實有耶。從前答降答住。一云布施。一云度生。如今撥轉面皮。更不如何。若何直下覆他。無一眾生實滅度者。然後揮起金剛寶刀。當面欲去。說實無有法發阿耨多羅三藐三菩提心。鯨吞海水。露出珊瑚。血淋淋地。一副肚腸。兩手掀翻。和盤托出。這裏始是空生放身命處。古人說學道。如鑽火逢烟漫罷休。直待金星現。歸家始到頭。所謂百尺竿頭須進步也。然燈佛所實無有得。如是如是親蒙印可。如來者即諸法如義。此法無實無虗。於是中無實無虗。一切法皆是佛法。非一切法名一切法。謂實無耶。謂實有耶。空生空生。於法實無所得。親言出親口。只為騎牛覓牛。不覺證龜成鼈。如今一覺醒來端的。舌頭只在口裏。纔方站得脚根。便會轉身吐氣。譬如人身長大。一箇問端舉起。便薦前云。佛說非身是名大身。此云即非大身是名大身。鷂鷹展翅多少快便。空生空生。也罷也罷。今此會中而為菩薩說法。上成佛道。從無佛道可成。下度眾生。從無眾生可度。護念菩薩。付屬菩薩。實無有法名為菩薩。連一箇把柄。都弄沒了。非佛土名佛土。非莊嚴名莊嚴。若佛法有者。即菩薩法亦有。若佛法無者。即菩薩法亦無。一切法是佛法。一切法無我人眾生壽者。通達無我。是菩薩法。從根倒斷。盡底掀飜。去年貧尚有立錐之地。今年貧錐也無。空生空生。討甚麼碗。憑將五眼。覓取三心皆為非心。是名為心。覓心了不可得。誰為菩提心者。誰為發菩提心者。布施福德拋向那邊更那邊。誰問有無。誰問多少。非色身是名色身。非諸相是名諸相。前已合提。此更分舉。身心遠離。如幻如化。琉璃寶殿明月空堦。其有法可說耶。其無法可說耶。空生空生。雖則鼻孔撩天。却也別開生面。續佛慧命。須是其人。直為未來眾生通一線地。喚作眾生。早是錯了也。不喚作眾生。早是錯了也。非眾生名眾生。畢竟喚作甚麼。末後一著始到牢關。樹倒藤枯。水落石出。如是如是親蒙印可。阿耨多羅無有少法可得。無我人眾生壽者。是平等法。非善法是名善法。法法何法。無法亦法。此經尚留元字脚耶。平等二字將他個差別話頭一擊粉碎矣。受持讀誦遍界難量。算數思維所不能及。賓中有主。主中有賓。你不是我。我全是你。豈有眾生如來度耶。有我非有我。凡夫非凡夫。是回互是不回互。以三十二相見如來。不見如來。諸相非相即見如來。不可以身相得見一句。頭正尾正。雖然離相。出生却又捨他不得。於法不說斷滅相。雙放雙收。同生同死是。有法耶。是無法耶。一切法無我。得成於忍。不受福德。福德可思量不。如來者諸法如義。無所從來。亦無所去。其可以身相見耶。非微塵名微塵。非世界名世界。非一合相名一合相。須彌內芥子。芥子內須彌。類之不齊。混則知處。凡夫貪著。如來不應貪著。曾見個什麼來。非我人眾生壽者。名我人眾生壽者。色相已離。情見不立。不住此岸。不住彼岸。不在中間。如是知。如是見。如是信解。鐘樓上種菜。牀脚下唱贊。兩個泥牛鬬入海。直至如今沒消息。問取什麼人來。非法相名法相。鷂子過新羅。也不取于相。如如不動。如是如是作如是觀。現前大眾不得無分。大眾祇樹給孤獨園一時不見了也。他化天宮靈鷲山竹林園攪做一塊。混作一團。你諸人曾見麼。摩竭提國普光明堂。耆闍崛山一齊移向舍衛國中去也。你諸人還信得及麼。如此告報。也是畵蛇添足。死馬做活馬醫未免刻畫。無鹽唐突西子。當時德山老漢爛熟金剛并青龍疏鈔。一時焚却。却是何等眼目。趙州轉藏不下繩床。又是個甚麼道理。大眾且過一邊。

金剛隨說(終)

金剛小引

禾中古資聖寺為鹽官安國師道場。俍亭和尚重來繼席。國師嘗云。虗空為鼓。須彌為椎。甚麼人打得。俍亭和尚則豈非其人哉。海內嚮慕翹勤非一日矣。夏五之月大周直叩座前飽聆禪悅。真炎暑中一帙清涼散也。別後挂帆而北。好一柄犀牛扇子直扇清風過于虎阜。快甚快甚。至讀所為金剛妙義。則橫說竪說。權說實說。七縱八橫。翻天倒地。無所不說。究未嘗說。空生云。未曾得聞如是之經。大周亦云。未曾得聞如是之說也。因合掌恭敬而為之引。

雲棲弟子大周拜題

No. 674-9 雲溪俍亭挺和尚拈金剛經五十三則

枯宅居士　楊師益　編

敷座而坐

拈云。當時忽有人。大展坐具。作禮三拜。拂袖便行。也許他具一隻眼。或喝散大眾。掀倒繩床。也許他具一隻眼。或將老瞿曇一脚蹋翻。說老老大大。作這般行徑。也許他具一隻眼。

云何應住云何降伏其心

拈云。空生空生。囈語作麼。好與一頓痛棒。趂出在三門外。不許相見。或者有箇入頭。也不見得。善哉善哉。教壞人家男女。

應如是住如是降伏其心

拈云。空生空生。錯過一機了也。當時若舉起便薦。呵呵大笑一場說。原來佛法無多子。豈不通身慶快。不唧[口*留]漢。更疑他三十年。

我皆令入無餘涅槃而滅度之

拈云。老瞿曇口門尚窄。也只說得一半。狗子便成佛也。香臺又作麼生。

菩薩但應如所教住

拈云。切忌動著。動著三十棒。

若見諸相非相即見如來

拈云。法眼云。諸相非相即不見如來。天童云。一箇說如來禪。一箇說祖師禪。會得甚奇特。不會也相許。且道會得的也便罷了。不會的却怎生相許。聻。不見道。見怪不怪。其怪自敗。

法尚應捨何況非法

拈云。火爐裏拈取一莖眉毛得麼。呀呀墮了也。

如來得阿耨多羅三藐三菩提耶如來有所說法耶

拈云。當時空生只合拍手歸眾。

所謂佛法者即非佛法

拈云。綿州附子益州薑。

實無有法名阿羅漢

拈云。切忌坐在無事甲裏。

於法實無所得

拈云。情知情知。

應無所住而生其心

拈云。有者道石女起舞。木人興歌。道得十分。諦當了也。住住住。莫將箇現成句子。錯理會他。

恒河沙

拈云。好世尊撒泥撒沙。迷昧人家眼目。

隨說是經

拈云。古人云。咳嗽掉臂無非佛事。莫不是隨說是經麼。知解宗徒未免依文解義了也。

非般若波羅蜜名般若波羅蜜

拈云。爪籬木杓與我安放一邊。

如來無所說

拈云。老瞿曇直得一時口啞。

微塵非微塵世界非世界

拈云。且莫向鬼窟裏作活計。

三十二相即是非相是名三十二相

拈云。一棒打殺與狗子喫了也。當時如來性命却在別人手裏。

離一切諸相即名諸佛

拈云。如何是諸佛出身處。東山水上行。老韶陽指東話西。扭壞他人鼻孔。

此法無實無虗

拈云。八角磨盤空裏走。錯錯錯。話墮了也。

在在處處若有此經

拈云。莫眼花好。

為人輕賤

拈云。太尊貴生。

算數譬喻所不能及

拈云。前三三。後三三。畢竟是多少。

果報不可思議

拈云。燈籠緣壁上。天台與他寒山竹筒拾得笤箒。一時向摩耶夫人腹中。現身作佛去也。還有人信得及麼。若信不及。三十棒自領出去。若信得及。三十棒自領出去。

云何應住云何降伏其心

拈云。當時好與一喝。待他耳聾三日。別作商量也。不致婆婆和和。說箇不了。

當生如是心

拈云。五臺山上雲蒸飯。十字街前狗矢天。剎竿頭上煎䭔子。三箇猢猻夜簸錢。說即儘說。恐太煞了也。

滅度無量眾生實無眾生得滅度者

拈云。如何是行鳥道。不逢一人。又說不行鳥道。且道行的是。不行的是。

實無有法發阿耨多羅三藐三菩提心者

拈云。樹倒藤枯句。歸何處了也。住住住。且與我覓取盋盂柄來。

實無有法得阿耨多羅三藐三菩提

拈云。落空亡的外道請過一邊。且莫喚鐘作甕。

如來者即諸法如義

拈云。喚作如如。早是變了也。王老師通身負墮。口巴巴道。向異類中行。

一切法皆是佛法

拈云。雲門乾矢橛。洞山麻三觔。莫便是這箇道理麼。咄。錯會不少。

非大身是名大身

拈云。頭長三寸。頸長一尺。畢竟是甚麼人。喚取來。我要與他相見。

實無有法名為菩薩

拈云。金果朝來猿摘去。玉花晚後鳳銜歸。道伴交肩。這裏莫錯認好。

諸心非心是名為心

拈云。有者道剎竿頭上仰蓮心。分明是這箇也。且道你面皮厚多少。

過去心不可得現在心不可得未來心不可得

拈云。周金剛好不丈夫。被他老婆一問。直得口啞。若是箇皮裏有血的。何不與他餅子一擔打翻。

福德無故得福德多

拈云。真園頭作許多痴福。著甚來由。好與他念法華一齊趂出。免得後人說勝說負。

色身非色身諸相非諸相

拈云。金香爐下鐵崑崙。這裏作何分別。

若人言如來有所說法即為謗佛

拈云。掩耳盜鈴漢。

說法者無法可說

拈云。聾人爭得聞。

佛得阿耨多羅為無所得耶

拈云。當時翻轉面皮。痛與一頓。儘教扶起沙盆。

如是如是乃至無有少法可得

拈云。東瓜直儱侗。

是法平等無有高下

拈云。切忌顢頇。

修一切善法

拈云。塗污了也。

即非善法是名善法

拈云。牛頭出馬頭回。

乃至算數譬喻所不能及

拈云。撮空謾語。

凡夫非凡夫

拈云。李順王小二烏有先生無是公。一齊向水牯牛隊中。打殺了三世諸佛也。惟有謝三郎不在其內。

若以色見我以音聲求我是人行邪道不能見如來

拈云。切忌當面錯過。

於法不說斷滅相

拈云。此事不得孤滯。然雖枯木糝花。要且眼中著屑了也。闍黎闍黎放過著。

菩薩不受福德

拈云。雖則貧無立錐。只恐富嫌千口。善現善現。且與我拈取華房百寶來。

無所從來亦無所去

拈云。釘釘著懸挂著。

一合相非一合相是名一合相

拈云。江南三月鷓鴣啼。算來只在秋江上。且道古人語有差別沒差別。聻。

如是知如是見如是信解不生法相

拈云。大家吹滅火。一路暗中行。饒你投明到來。也須三十拄杖。

一切有為法如夢幻泡影如露亦如電應作如是觀

拈云。牡丹花且置。即如栢樹子又作麼生。無為法有為法變作兩箇熱鐵丸兒。一時穿向金剛鼻孔裏去也。具眼人惺惺著。

拈金剛經五十三則(終)

雲溪俍亭和尚說心經小序

達磨西來以楞伽心宗二語為印。維心之為宗旨旨也。心經以心標名。僅無罣礙之文一見餘俱言空不言心。維空之為心體也。教中人空法空空空等多言空。宗門即心非心諸話。又言心不言空。多言空者。恐人見心不見空。也言心不言空者。恐人或心外求空也。是豈有宗教之殊乎哉。俍師茲說心經于標悉文義外。逐節以宗門公案話。指證此說大行。使人讀是經者。無一語不可作話頭參究也。非惟此經。諸經盡然。言心言空可。言心不言空言空不言心可。心與空俱不言可。舉三藏十二部統歸宗旨無。教相可別。因文入悟者。世不知當幾人。俍師之功未易量也。

康熙八年冬仲擕李法弟王庭頓首題

No. 674-10 心經句義

雲棲後學　淨挺　著

王　庭言遠　陳之遵靖菴　同閱

般若波羅蜜多心經

般若翻智慧。波羅蜜多翻彼岸到。五時說教。般若在第四時。所謂熟酥也。說般若四處。一靈鷲山。二給孤獨園。三他化天宮。四竹林園白露池。般若經十部。大般若部六百卷。此為某心。猶楞嚴蜜部以多羅吽泮等語為陀羅尼心耳。六波羅蜜般若最勝。經者。修多羅也。僧問智門。如何是般若體。門云。蚌含明月。如何是般若用。門云。玉兔懷胎。是波羅蜜。不是波羅蜜聻。參。

觀自在菩薩。

菩提薩埵。謂覺有情也。過去正法明如來。現前觀世音菩薩。三十二應身。十四無畏法。初於聞中入流忘所。聞所聞盡。覺所覺空。得無量三昧。若將耳聽終難會。眼裏聞聲便得知。稱觀世音明六根互用耳。將錢來買胡餅。却是饅頭。又作麼生。且道自在否。

行深般若波羅蜜多。

香象渡河。非兔馬跡。譬如入水。乃見長人。般若是甚深智。行般若是甚深行。舉足動步。般若現前。儒者所謂知行合一也。檀波羅蜜。尸波羅蜜。羼提波羅蜜。毗離耶波羅蜜。禪那波羅蜜。乃至行波羅蜜。願波羅蜜。方便波羅蜜。智波羅蜜。都收歸在般若波羅蜜。如何行。聻。說得一丈。不如行得一尺。說得一尺。不如行得一寸。

時。

時節若至。其理自彰。

照見五蘊皆空。

色受想行識。謂之五蘊。五蘊山頭一段空。道盡了也。如鏡現像。謂之照圓。明了知見猶離見。前陰後陰空。中陰亦空。三際斷者。五蘊悉空。比琉璃瓶內外明徹。幻師作幻人。無有識神。現男女相。師子尊者遇罽賓國王。已得蘊空。一場好看。且問罽賓國王是作家。不是作家。

度一切苦厄。

憂愁怨惱為苦。疾病災難為厄。本體無情。都忘逆順。代一切眾生。受諸苦厄。度一切眾生。離諸苦厄。在地獄中。有三禪天樂。汝還甘麼。苟或不甘。把髻投衙。莫謂不道。

舍利子。

般若部中鶖子當機。以智慧第一故。仰山香嚴過於鶖子是否。

色不異空。

若取是色。云何非空。何以故。色無自性故。

空不異色。

當體本空。何妨現色。彼太虗空不礙羣相所發揮故。

色即是空。

色即是空。非色滅空。白水云。色不自色。喚甚麼作色。

空即是色。

若執是空。空還成色。色空本際。無二無餘。

受想行識亦復如是。

色是外陰。受想行識是內陰。蘊結之初由內漸及。消融之次自外旋除。堅凝妄想為劫濁。虗明妄想為見濁。融通妄想為煩惱濁。幽隱妄想為眾生濁。顛倒妄想為命濁。由顛倒故有遷流。由遷流故生煩惱。由煩惱故成領納。由領納故為劫波。增劫滅劫。長劫短劫。種種不實。盡同虗空。彼質礙相尚如是矣。況其餘耶。受想行識從無體性。虗空變滅。虗空往來。若留滯者。正如以手摩撮虗空。無有是處。

舍利子。

頻呼小玉。

是諸法空相。

非有相。非無相。非非有非無相。非亦有亦無相。是諸法空相。聲聞辟支佛祇證人空。不證法空。法無有法。法法非法。一法該一切法。故名諸法。諸法不相知。諸法不相到。

不生不滅。

生滅以體言。從無有生。云何得滅。有為是生滅法。無為是不生滅法。生滅滅已。寂滅現前。白雲終日倚。青山總不知。兩個泥牛鬬入海。直至如今沒消息。

不垢不淨。

垢淨以土言。娑婆是垢。極樂是淨。足指按他。現前西方。誰垢誰淨。純清絕點。似鏡常明。未免真常流注也。打破鏡來這裏說淨。併不得。

不增不減。

增減以時言。以數言。增至八萬四千歲。減至十歲。增至阿僧祇劫阿僧祗剎。減至剎那一微塵許。老僧拄杖子還容你增減麼。這竿竹恁般短。那竿竹恁般長。隨分納些些。一總增減不得。

是故空中無色。

火爐裏擇取一莖眉毛得麼。直至虗空粉碎。大地平沈。青赤諸色一時不現。

無受想行識。

七地菩薩入受想滅定。受想不行。八地以還行無遷流。識情斷矣。大千壞時無有不壞。不聞爛壞虗空。

無眼耳鼻舌身意。

五陰六入十二處十八界悉如來藏。眼等六根遂為六入。所見色與盲等。所聞聲與聾等。乃至受諸法不分別。故云無也。還知無舌人解語。無手人行拳麼。喚取穿雲。木童問他消息。

無色聲香味觸法。

此明十二處也。色本殊質像。聲原異苦樂。香味觸法種種皆然。然此一一依根分布。到得和根倒斷。不立纖塵。色不到眼。聲不到耳。春眠不覺曉。處處聞啼鳥。夜來風雨聲。花落知多少。色聲外一段威儀。非其人不易語也。

無眼界乃至無意識界。

此明十八界也。眼耳鼻舌身意是六根界。色聲香味觸法是六塵界。根塵相對。於中識生。眼識界乃至意識界。是六識界生酥。言八識熟酥。但言六識。此不言八識者。法味異故。五識皆帶質境。六識兼獨影境。騎虎入蟻穴。是意識界。非前種種識界。儒者謂意之所在即為物。是意識界也。十八界空。十八界都離想相。三脚驢子弄蹄行。脫彀烏龜緣壁走。還在界內聻。還在界外聻。

無無明亦無無明盡乃至無老死亦無老死盡。

為緣覺人說十二因緣法。無明緣行。行緣識。識緣名色。名色緣六入。六入緣觸。觸緣受。受緣愛。愛緣取。取緣有。有緣生。生緣老死憂悲非惱。無明滅則行滅。乃至生滅則老死滅。盡即滅也。約三世因果說。無明與行是過去因。識及於受是現在果。愛取兼有是現在因。生緣老死是未來果。約一世說。則無明乃至老死。六根門頭一齊併現。究竟一境一念。展轉相成。一剎那間靡不畢受。經云。隨事貪欲。與心共生。心是識。事是行。於行迷惑是無明。與無明及心共生是名色。名色增長是六處。六處三分合為觸。觸共生是受。受無厭足是愛。愛攝不捨是取。彼諸有支生是有。有所起名生。生熟為老。老壞為死。三世耶。一世耶。諸經說十二因緣者最多。茲不繁引。知麼知麼。此事如擊竹相似。一節破則節節破矣。正恁麼時。多生習氣歷劫無明一時斷壞。有什麼生緣老死礙絆得他。香嚴一擊忘知。水潦被馬祖一踏踏倒。起來呵呵大笑。死生路上何等逍遙。說緣覺法。即不中也。

無苦集滅道。

為聲聞人說四諦法。知苦斷集。證滅修道。阿含等部舌敝耳聾。今日乃知著敝垢衣。執持糞器。是方便力非誠諦語。尚無有樂。云何有苦。無有係離。云何積集。無有去來。云何壞滅。五根五力七覺支分八聖道分。三十七品助道之法。都為剩義矣。如何是道。見通車馬。如何是道。十字街頭休斫額。呀。錯過了也。

無智亦無得。

為諸菩薩。說六度萬行法。六度以智為本。智波羅蜜般若波羅蜜如鏡發光。非一非異。以有所得心。說有所得法。是名為得。若菩提者則無所得。經云。無有智慧。於中畢竟無得。又云。若無所得則無取捨。又云。無所得而得。老僧忘前失後去也。百不知。百不會。門前石敢當少分相應。逢人不得錯舉。

以無所得故。

實無有法得阿耨多羅三藐三菩提者。說甚有所得耶。達摩老子踏空而來。踏空而去。藥山在石頭處。如蚊子上銕牛。以無所得故。

菩提薩埵。

實無有法名為菩薩。菩提薩埵但假名稱。如來說為真是菩薩。

依般若波羅蜜多故心無罣礙。

小智不及大智。小年不及大年。菩薩智如來智。是有分別耶。無分別耶。有罣礙心。有無罣礙心。肉團心。緣慮心。集起心。堅實心。是罣礙心。廣大心。甚深心。方便心。堅固心。無間心。折伏心。善巧心。不二心。無礙心。圓明心。是無罣礙心。不著有亦不著無。故無罣礙。虗空安汝心內。猶如片雲點太清裏。我自覔心。了不可得。於義云何。

無罣礙故無有恐怖。

憂懼為恐。驚懼為怖。境未至則懷恐。境已至則生怖。心無所著。如雲行月駛。虗舟飄瓦。花鳥逢木人。木人見花鳥。得無畏法。常善勝敵。是真師子。

遠離顛倒夢想。

我今不知。何者為正。何者為倒。是名顛倒。夢升兜率。夢遊華胥。此謂為夢。足先朘軟。口中液生。此謂為想。顛倒夢想俱無有根。無始積習為所緣故。今既遠離。離幻即覺矣。住住住。潘郎倒騎驢即不問。還我無夢無想時主人公來。

究竟涅槃。

涅槃有異。彼諸外道或謂火滅風止是為涅槃。或謂性。或謂非性。或謂知性非性而作涅槃或見有覺與涅槃差別而作涅槃。總二十三種。非為究竟。小乘涅槃斷煩惱障。未斷所知障。離分段生死。未離變易生死。非為究竟。大乘涅槃四住地煩惱已盡。五住地煩惱未盡。非為究竟。自性清淨涅槃。半是凡夫。半是聖人。非為究竟。此菩薩究竟涅槃。直至等妙二覺。入無餘涅槃。不盡有為。不住無為。涅槃生死自在遊行。方得名為彼岸到也。還有一說。十方薄伽梵。一路涅槃門。乾峰雲門二俱不了。畢竟如何。以柱杖一時趕散。

三世諸佛。

三世諸佛在火燄裏轉大法輪。被他白牯黧奴一時推倒。且問白牯黧奴為甚麼却知有。三世諸佛為甚麼却不知有。聻試辨別看。

依般若波羅蜜多故得阿耨多羅三藐三菩提。

世尊成等正覺。龍女成等正覺。廣額屠兒成等正覺。五百弟子成等正覺。一切眾生成等正覺。乃至山河大地情與無情成等正覺。是有差別麼。若無差別。為甚麼黃面瞿曇指天指地。誇口道天上天下唯我獨尊。是個什麼道理。

故知般若波羅蜜多是大神呪是大明呪是無上呪是無等等呪。

脩多羅是顯義。陀羅尼是密義。顯故華梵合詮。密故但用梵語。婆婆和和。有句無句。華耶梵耶。般若不翻。非有智非無智。非解脫非法身。波羅蜜不翻。不此岸不彼岸。不此岸住。不彼岸住。不中道住。顯耶密耶。知之者鮮矣。風神雷神。水神火神。林神地神。未為大神。日明月明燈明未為大明。空處最上。識處最上。無所有處最上。非想非非想處最上。未為無上。一微塵等。眾微塵等。須彌等。芥子等。無邊剎海等。十世古今等。佛菩薩等。眾生等。未為無等等。是大神呪。是大明呪。是無上呪。是無等等呪。華嚴會上說個阿字法門。這裏不消重舉。

能除一切苦。

苦苦壞苦行苦。是為三苦。生老病死苦。求不得苦。怨憎會苦。愛別離苦。五陰熾盛苦。是為八苦。大末蟲處處能緣。惟不能緣於火燄之上。煩惱處處著。惟不能著於般若之上。般若現前如火消冰。一切壞滅。有何不除斷耶。雲門普玄。沙虎禾山。好打鼓。良久云。太乙救苦。

真實不虗。

惟此一事實。餘二即非真。真語者實語者。此法無實無虗。於是中無實無虗。諦聽諦聽。良久云。眉毛墮也。

故說般若波羅蜜多呪即說呪曰揭諦揭諦波羅揭諦波羅僧揭諦菩提薩摩訶。

揭以顯示為義。諦以誠實為義。華梵合也。波羅即彼岸到也。僧者和合。菩提薩者覺也。摩訶大也。意義可了。乃彈指一下云。專伸回回。

心經句義(終)

No. 674-11 法華懸譚

古法華山僧伽　淨挺　著

臯亭鶴山道人王益朋　始寧且庵禪者顧豹文　閱

問。蓮華未出水時如何。答云蓮華。問。出水後如何。答云荷葉。於此會得。則襲襲香風涼生殿角。吹去萎花更雨新者。一剎那間說法已畢。可笑他黃面老子費盡許多神力。說法華經。文殊牽犁。普賢拽耙。駕著一匹大白牛。引動他許多天子天女。情與無情。人非人等。聽得耳熱。看得眼花。一家有事百家忙。大樂說菩薩。智積菩薩。藥王菩薩。藥上菩薩。彌勒菩薩。勇施菩薩。得大勢菩薩。宿王華菩薩。上行意菩薩。莊嚴王菩薩。無盡意菩薩。觀世音菩薩。華德菩薩。或有說或無說。拖拖扯扯。扶起破沙盆。於其中間。喜得不曾說著一字。且道如何是法華經。若說四諦法。尋常為聲聞人說過的。非法華經。若說十二因緣法。尋常為辟支人說過的。非法華經。若說六波羅蜜法。尋常為菩薩說。說了又說。亦非法華經。若謂眉間白毫放光。頂髻放光。現廣長舌相上至梵天。是說法華經。尋常舍衛國裏。白鷺池邊。時時出現也。是除夜舊門神。一總沒交涉。若謂入於三昧嘿然不動。止止不說。是說法華經。這個越發。是摩竭國中現成圈繢。有甚希奇。恁般賣弄。是了是了。佛不云乎。如優曇華時一現耳。世尊不起於座。天雨曼陀羅華曼殊沙華。說法華經已竟也未必然。須菩提宴坐。帝釋雨華。此土華林園中天雨金屑寶花。不聞是說法華三昧。這不是。那不是。畢竟如何是法華經。呀呀呀。錯過了也。去年今日此門中。人面花華相映紅。人面不知何處去。桃花依舊笑春風。耆闍崛山好個消息。說無量義經。入無量義處三昧。此世界他世界。今世界古世界。攪做一塊。混做一團。不消雨華。不消放光。人人鼻孔朝天。個個脚跟著地。盡大地一切眾生一時授記作佛了也。乃往古世妙音菩薩得妙幢相三昧。法華三昧。淨德三昧。宿王華三昧。無緣三昧。智印三昧。解一切眾生語言三昧。集一切功德三昧。清淨三昧。神通遊戲三昧。慧炬三昧。莊嚴王三昧。淨光明三昧。淨藏三昧。不共三昧。日旋三昧。總不出此無量義三昧。當爾之時。文殊師利法王子斬關而入。掀倒禪床。喝散大眾。馬祖陞堂。百丈卷席。不為分外。待他老瞿曇粧模做樣。放出一道白光。射東方小小國土。撒泥撒砂。堪作甚麼。十方齊擊鼓。十處一時聞。何不放他百千萬億寶光。射遍百千萬億塵沙諸國。可可的射到東方。堪作甚麼。諸仁者莫眼花麼。曼殊童子隨邪逐惡。說許多般屋裏。販揚州赤土塗牛妳。妙光菩薩七佛之師。果然果然。爭奈瞿曇面前出一個女子定不得。日面佛月面佛日月燈明佛。都在他老瞿曇面門出入。乃至百千萬億文殊。在在處處。遍滿恒河。喚那一個作曼殊童子。然燈老古錐。也在他家屋簷頭下過來。如法王子受灌頂位。八王子十六王子歷歷分明。洞山五位王子煞有來由。從這裏去。知麼知麼。如來為一大事因緣出現於世。開示悟入佛之知見。種種方便譬喻言辭而為說法。第一希有甚深難信之法。惟佛與佛乃能證知。增上慢人不堪任受。五千退席。退亦宜矣。長老舍利弗抖擻精神。承當個事。取鉢袋來。取火來。瞎驢滅却。若是個皮裏有血的。決定不入這個保社。爭奈他智如鶖子。忍俊不禁。大踏步向前道。今日乃知真是佛子從佛口生。從法化生。頭上寶華冠是脫不去的了。十大弟子。舍利弗智慧第一。迦葉頭陀第一。須菩提解空第一。目連神通第一。迦旃延論義第一。滿慈說法第一。阿難多聞第一。羅睺羅密行第一。一總成就了也。惟有優波離阿那律。不在其內。總而論之舍利弗等是化生王子。文殊師利法王子等是誕生王子。然燈佛等八王子阿閦佛等十六王子是內生王子。五百羅漢學無學人是朝生末生王子。分內紹外紹。別臣種王種。不足疑矣。惟一乘法。分別說三。有頓有漸。緣立宗趣。是一是二。雪山產大白牛。食其糞穢。能已諸疾。車若不行。打車即是。打牛即是。三界無安猶如火宅。出火宅坐安車。大丙為御。七聖同途。朝發崑崙。夕遊天門。莊周屈平莫謂不道。如來等慈視諸眾生。正猶一父之子。有大家業。須付其人。挂敝由來顯妙傳。糞掃堆頭。[石*暴][石*暴]實事。當日飲光尊者在百萬人天中破顏微笑。正法眼藏涅槃妙心。已將徹過一邊。家醜外揚。又是重新提起。龍王一味普雨所潤。不同文殊令善財採藥。信手拈來。總只一相一味之法。傳金欄袈裟外。倒却門前剎竿。從此祖禰不了。冤有頭。債有主。十六王子。一名阿閦。二名須彌頂。一名師子音。二名師子相。一名虗空住。二名常滅。一名帝相。二名梵相。一名阿彌陀。二名度一切世間苦惱。一名多摩羅䟦旃檀香神通。二名須彌相。一名雲自在。二名雲自在王。一名壞一切世間怖畏。二名釋迦牟尼。八元八愷彼彼同時。這黃面瞿曇那裏是什麼。淨飯王家悉達太子。大通智勝佛多年老古錐。原來是個不唧[口*留]漢。一佛出世。二佛升天。坐久成勞。瞌睡還不曾醒。一葉落天下秋。雷光石火轉个身來。受他無央數釋梵天王請說法要。嘿然者久之。情知這老漢也道不得。及乎一五一十。向人天眾前。應個時節。依舊是趙錢孫李周吳鄭王。四諦十二因緣。聲聞辟支佛法。我道你有多少奇特。原來原來。有口只堪挂壁。被人拶著。鼓粥飯氣。轉見不堪。他於法一切不受的人。略有些子衲僧氣槩。休休休。請過一邊。推爺向裏頭去。見麼見麼。他這十六個不孝闡提之子。一哮吼時。祖父俱盡。轉輪聖王妙德尊。寰宇高明朗太虗。不是小可的也。只得忍氣吞聲。同他一班。沒意智的人。眼睜睜好看。古人道。同時不識祖。這裏還理會得麼。他寶鏡三昧分明道。個子順于父。又道是寶鏡堂前轉身就父。為甚麼日月燈明佛口如匾擔。大通智勝佛手似擂椎。都讓他八王子十六王子出向人前之乎者也。不見道。還鄉盡屬兒孫事。祖父從來不出門。譬如王子能成一國之事。法爾如然。不可強也。纔到化城。未為寶所。波羅蜜波羅蜜。過一程又一程。那邊更那邊。未是到家田地。如何是到家田地。聻。客舍并州已十霜。歸心日夜憶咸陽。無端更渡桑乾水。却望并州是故鄉。辛辛苦苦。五百阿羅漢。二千學無學人。齒落髮白。斷送了一生也。指望個出頭日子。罷罷將錯就錯。一總發付了。他牟尼珠人不識。如來藏裏親收得。趙州道。佛之一字吾不喜聞。又道。有佛處不得住。無佛處急走過。三千里外逢人不得錯舉。摘楊花摘楊華。且作麼生。聻。迦葉傳阿難。阿難傳商那和修。如是乃至優波毱多提多迦彌遮迦馬鳴龍樹。西天四七。東土二三。和他天台賢首一班義學禪和。一個大帽子一齊都罩下了。善男子善女人。一針一草。一色一香。禮拜供養。念佛行持。一入其中。自然開悟。譬之鑿井漸入漸深。佛言誠實不欺汝也。虗空講經。無情說法。有多寶塔從地湧出。贊言善哉善哉。急著眼看。有者道。石言於晉。神降於莘。禍事禍事。還諦當麼。雀離浮圖今現在。佛滅度後。八萬四千舍利。造八萬四千塔。一一舍利。一一全身。佛身充滿於恒沙。在在處處築著磕著。且往古世劫灰飛盡。這多寶佛又不知在。威音王已前。威音王已後。龍龍鐘鐘。半死半活。六根不具。七識不全。走向人前討甚麼盌。如今人只解道三身一身。釋迦佛是報身佛。多寶佛是法身佛。他方百千萬億是化身佛。說此大乘經典。三身普會異口同宣。現前大眾湧入虗空得未曾有。莫錯莫錯。眉橫鼻直。鵠曰烏玄。文殊是文殊。文喜是文喜。毗目仙人執善財手。即自見身遍滿虗空。及乎放手。原在本處。孫行者者行孫。老瞿曇使個障眼法兒。哄弄人家男女。具不要采他。只這藍藍縷縷。多寶老凍儂。也是個魂不散的死漢。然雖如此。渠不是我。我正是渠。倩女離魂。畢竟那個是真那個是假。若人識得。只消道個勘破了也。此土丘陵坑坎荊棘瓦礫。原來是黃金七寶所成。我道珊瑚琉璃真珠瑪瑙。正是坑坎丘陵荊棘瓦礫。有兩樣麼。有利無利不離行市。老瞿曇却也知非。且退身在寶塔中。道個老僧罪過。貧兒思舊債。猛可的想。著他惡友。太子多生。歷劫把髻投衙。却也全得他力。龍象蹴踏非驢所堪。全得他力。咬牙封雍齒。泣涕斬丁公。他提婆達多。灑灑落落。好個丈夫。爭肯受伊。囊藏被蓋。待世尊入地獄。我乃出地獄。幾乎錯喚你做魔王。男兒自有衝天志。不向他人行處行。切忌切忌。他龍女八歲。竟往南方世界成等正覺。且道承誰恩力。老瞿曇好不耐煩。終日口巴巴的。授記作佛。待未來世。待未來世有甚了期。這小妮子。獨步大方。如壯士展臂。不藉他力。曼殊童子因風吹火。借婆衫子拜婆年也。只解看舍利弗。舍利弗當日毗耶會裏遇月上女。失却一機。如今又來納些敗缺。靈照一個籃子。從他屍陀林中七賢女處傳授將來。與伊凌行婆俞道婆燒庵婆子偷笋婆子臺山婆子鄂渚婆子。一類倚草附木之魂。成羣逐隊走也。若到老僧手中。和他八歲小女兒。在無垢世界喚將轉來。貶向銕圍山去。他波闍波提比丘尼耶輸比丘尼看得眼熱。思量奪市搶行。釋迦老子硬如生銕。軟似綿團。便不違所請。莫不是虗妄授記麼。見道容易。守道難。道人行處如火消氷。卒難近傍。不是與人難共住。大都緇素要分明。除二時粥飯外。是雜用心。于法不得放逸。不戲論說法。平等說法。不多說法。方便隨宜說法。誓不為小乘人說法。四十九年不說一法。如髻中珠不妄授人。如來為一大事因緣出現于世。時節若至。其理自彰。現前異類諸眾生等。鬍張三。黑李四。東村王大姐。間壁小二哥。十字街頭廖鬍子。和他燈籠露柱凳子香臺。壯丹花。木犀花。石敢當。痒和子。猫兒狗子。蚯蚓烏龜。蜣蜋蟭螟。乃至一絲一粟。一色一聲。頭頭上顯。物物上彰。三十二相八十種好。所在圓成。不移而具。如來應供正徧知明行足善逝世間解無上士調御丈夫天人師佛世尊。吾今為汝保任此事。終不虗也。快哉快哉。百千萬億諸菩薩等。在於娑婆世界之下虗空中住。今悉夾集。撞頭磕額。是處產芳草。滿街皆聖人。有甚疑惑。住住住。耆闍崛山在王舍城中。佛最後說法。將次涅槃。這年歲是有限的。屈指算來也。不多幾日。動云五十小劫六十小劫。欺誑誰來。當初在木菩提樹下。三七思維。開口便經塵劫。恐人不信。却道無邊剎海。自他不隔於毫端。十世古今。始終不離於當念。如今從直供招。謂祗如半日。祗共彈指。這也罷了。却又道從生至生。我實不死。趙人欒大。燕人李少君。方士徐福。大言不慚。丫角女子白頭兒。此則難信。乘白象降王宮。豈不是生。露雙足出金棺。豈不是死。那知他雲駛月運。舟行岸移。旋嵐偃嶽而不動。江河競注而不流。日月麗天而不周。野馬飄鼓而常靜。東湧西沒。捨身現身。如世良醫。憐子失心。實未嘗死而謂已死。移山門入佛殿。舉芥子內須彌。三脚驢子弄蹄行。兩個泥牛鬬入海。鉢裏飯桶裏水未為奇特。盡大地是一卷經。盡大地是一隻眼。以如是眼。持如是經。出息不入眾緣。入息不居陰界。常轉如是經百千萬億卷。有麼有麼。財法二施等無差別。莫更向這裏下得一轉麼。啞人解語。聾人解聽。枯木裏龍吟。髑髏裏眼睛。論什麼八百功德千二百功德。楞嚴會上也不較多。這裏重來著楔。睦州問陳操尚書。見說尚書看法華經。經中道。治世語言資生產業皆與實相不相違背。且道非非想天幾人墮位。只此一問。他陳操尚書目瞪口呆。還說什麼六根清淨。雖然雖然。我不敢輕于汝等。汝等諸人終當作佛。往昔劫中。然燈佛為王子時。我為常不輕菩薩。每向人作如是說。呀呀。話墜也。話墮也。舌頭不在口裏。出廣長舌相。身諸毛孔放百寶光。如帝網珠。光光相入。翣時之間。十方世界通達無礙如一佛土。此土他方不容揀擇。十方無壁落。四面亦無門。上至有頂。下至阿鼻。有多少隔礙。琉璃古殿照明月。三更不借夜明簾。諸人曾見麼。眾生界盡。眾生名字悉空。都來總是菩薩了摩菩薩頂。授記說法。祗說這個法。於其中間。不一不異。爾時十方諸佛各還本土。天是天。地是地。山是山。水是水。你是你。我是我。大抵還他肌骨。好不搽紅粉也。風流一期。佛事約莫成辦了也。却有一段菩薩因緣。不曾說破。藥王菩薩於往古世。得現一切色身三昧。燒身燒臂。供養如來。大死却活。無手人行拳。是和身拶入的一個樣子。阿逸多阿逸多。號為求名。相去多少。如今還有恁般人麼。無志之徒自甘退屈。南天台北五臺。踏翻許多州縣。向外尋求。驀地歸來。眉毛只在眼上。我此道場巍巍堂堂。文殊已擎香水去。普賢又負淨瓶來。過去七佛與未來千佛在拂子拄杖頭。過東過西。奔走聽命。頂門上一道寶光。直射梵天。飛過威音那畔。重重無盡。主伴交參。他妙音菩薩分明向娑婆世界。按下雲頭。稽首作禮。三萬二千師子之座。維摩丈室不迫不隘。何況於今。諸仁者莫自退屈。彼既丈夫。我亦爾爾。娑婆世界七寶莊嚴。攝入三千大千。十方諸佛一切國土。十六王子一時作佛。奔走輻輳。齊至娑婆。低頭合掌。他黃面瞿曇口喃喃道。渭城朝雨浥輕塵。客舍青青柳色新。勸君更盡一杯酒。西出陽關無故人。我為法王。于法自在。這普現色身三昧。比比皆然。非菩薩非不菩薩。大眾莫退屈好。華德菩薩。在過去雲雷音王佛前。夙植德本。於今分身無數。徧十方剎。不可思議。觀世音菩薩。過去正法明如來。其隱自在神足之力。亦分身無數。徧十方剎不可思議。或現辟支佛身。或現聲聞身。乃至或現天龍夜叉乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等身。頭長三尺。頸濶二分。夜叉心菩薩面。木鷄啼午夜。芻狗吠天明。切莫正眼覷著。大事因緣一時了畢。如來尋常說法。即說陀羅尼謂為密部。使人受持。今日倒行。此令菩薩乃至諸天鬼神鬼子母。撥動琵琶。共歌一曲。見麼見麼。鴉之鳴鳴。鵲之唶唶。吽吽吽。咩咩咩。一齊演出。且道滯羸尫藤林荒禪子訝中眉垂。是密部不是密部。藥王藥上身上出水。身下出火。身下出水。身上出火。大中現小。小中現大。入地如水。履水如地。你諸人莫作奇特商量麼。日月燈明佛。雲自在王佛。娑羅樹王佛。一佛二佛。三四五佛。直說到樓至如來。有甚麼限。說得一丈。不如行得一尺。說得一尺。不如行得一寸。文殊智。普賢行。如車二輪。如鳥二翼。這普賢菩薩是少他不得的。東震旦國有人親見普賢綰雙髻持梵夾。法華會上普賢後來。乘六牙白象。說陀羅尼。畢竟普賢毛孔是多少大。爾時世尊與多寶佛。在寶塔中。同聲唱言。久嘿斯要。不務速說。時多寶塔忽然不現。天山雪後海風寒。橫笛偏吹行路難。磧裏征人三十萬。一時回首月中看。

法華懸談(終)

涅槃末後句序

澐篤信佛。但不事參學。不持齋戒。不誦經典。更性懶識字。半生讀論語一節大學兩節中庸一章。至今猶未了。若十三經廿一史諸子文集。堆積几案。便[身*勾][身*勾]睡去。夢為胡蝶。不知其所之。自信與書卷無緣。每聞禪家不立語言文字。心竊慕之。間讀心經壇經則色喜。以其簡而易盡。若楞嚴法華。則便不敢開卷。偶閱教典。成唯識論不及三行。頭疼三日不休。後因先人。以雪庵心嗣臨濟法。寓天台之豐干亭。澐往省侍。令參栢樹子句。七日夜睡不得寧。究竟了無所益。始知此道不與子而與賢。遂不復留意。迄今流浪二十年。且老矣。見海內法席如林。一時慧業文人逃名上士。咸借以自寄。擎拳竪指。示眾普說。拈古頌古。續五燈而傳者。其書且汗牛充棟。嗚呼人生幾何。又復堪此耶。聞之先儒。有訪友見佛像者。瞿然便出。或以禪悅辟之淫聲美色。澐是以年來學辟佛。將以謝禪侶之相難也。雖然見性明心。自是學人本等。語小語大。成己成物。明明大道。豈能昧却。乃頃謁俍和尚於水西。談笑歡洽間。忽出涅槃末後句相示。嗟乎嗟乎。婆心辣手遂至此耶。開示耶。勘騐耶。逼拶耶。對痴人說夢。捧讀一過。墨汁裡洗炭。何從著語。勉作頌言。切莫使明眼人從旁覷破。頌曰。

生死大事這因緣　涅槃末後何須句

如來迦葉度眾生　位育中和是壽量

至誠無息純不已　便是金剛不壞身

大人不失赤子心　臨入滅時還囑付

鳶飛魚躍風雅情　塵埃野馬蒙莊語

孔顏樂處今仍在　拈華微笑接綱宗

若是句中還著句　輪迴永墮百千劫

吳江後學趙澐謹識

No. 674-12 涅槃末後句

水西俍亭　淨挺　著

擕李張　天柱　天植　同閱

壽量品

雙樹林中如來入滅。他方世界無邊身菩薩。及此國土天龍魔屬。大地山河。鳥獸草木。悉皆震動。可可的。迦葉阿難一對闡提不孝之子。不到面前。是何道理。瞿曇瞿曇。憐兒不覺醜。人天眾中大開口說。我今正法眼藏盡付摩訶迦葉。為汝眾生作所依止。意在于何。諸仁者莫眼花好。如來紫磨金色之身不般涅槃。諸人見涅槃。摩訶迦葉不見涅槃。眾生無常。如來是常。六祖大師早是道了也。是醍醐。是毒藥。如蟲禦木偶爾成文。勿以革囊盛彼上味。知麼知麼。伊字三點。縱亦不成。橫亦不成。竝亦不成。雲門三句。臨濟三玄。盡被他鄂渚船夫一篙打盡。還出得老僧圈繢麼。純陀獻供。滴水難消。入海求珠。徒勞罔象。且要問你。迦葉菩薩。迦葉摩訶。是一箇。是兩箇。聻。大地山河作舞。金色作舞。眾中辯取。還我箇迦葉來。

金剛身品

垂手還同萬仞崖。正偏何必待安排。琉璃古殿照明月。忍俊韓盧空上階。渠不是我。我正是渠。于此會得。黃金瓦礫攪做一塊。打作一團。直是分疎不下。說甚麼金毛師子花藥欄。山花開似綿。㵎水湛如藍。這一絡索也不消得了。瞿曇背痛。分明入滅。口巴巴。說箇金剛不壞之身。還信得及麼。老僧不持五戒。常以弓箭刀劒之屬。侵擾眾生。儘著人罵我。道禿居士。却也甘得。畢竟塚間樹下。婬女寡婦之家。是有分別。是沒分別。雖則曹山顛酒不掛靈衣。要且雲光變牛。此事不當小可。見麼見麼。師子吼時芳草綠。象王回處落花紅。急著眼看。

名字功德品

諸方五味禪。我這裏一味也無。說甚八味具足。二十年住山。不少鹽醬錯。斷送了多少人也。滯羸尫藤林荒禪子訝中眉垂。是何章句。是何名字。達摩老臊胡趂口道。實無功德。還諦當麼。

如來性品

如來有密語。迦葉不覆藏。一夜落花雨。滿城流水香。依法不依人。依義不依語。依智不依識。依了義經不依不了義經。玉線金針。鴛鴦綉出。有恁般人麼。饒你一肚皮。佛法稗販。老僧總只食酥不消。轉益增病。乃至波旬出世。詐現威儀。飲酒食肉。樗蒲圍碁。大踏步向前自稱解脫。苦哉苦哉。我佛法中名為罪人未得謂得。未證謂證。動口是德山捧臨濟喝。搖唇吐舌。慣占便宜。古者道。醍醐上味為世所珍。遇斯等人翻成毒藥。他大覺世尊臨當滅度。一一說破了也。譬說寶刀如羖羊角。我王庫內無如是刀。是佛是魔。切須辯取。空如來藏秪在目前。彼力士珠不離額內。你是恁麼人家男女。我是大闡提人家男女。涅槃堂裏。儘賣風流。闡提有佛性。闡提無佛性。這也不勞再辯了。蠢動含靈皆有佛性。為甚麼狗子無佛性。老趙州老趙州。業識茫茫欺人太煞。犀因翫月紋生角。象被雷驚華入牙。可是知而故犯麼。伊優啞遏囉多。是何音響。鐃歌十八曲上之回君馬黃。總不如妃呼希一句囫圇道了也。雲門一字。是滿字。是半字。仰山識字。是梵字。是唐字。獼猴捉月。秪益自勞。佛真法身。如月在水。一撾塗毒。聞皆喪身。在其中那得知。八十公公入場屋。真誠不是小兒嬉。大慧此頌捉敗巖頭。座上仙陀只今未遠。洞山問曹山。不變易處豈有去耶。曹云。去亦不變異。借借不借借。若辯來由。本有今無。本無今有。三世有法。無有是處。皆為戲論。妙妙妙。廣額屠兒千佛一數。立地成佛。還說什麼有佛性無佛性麼。

一切大眾所問品

洞山和尚臨當入滅。辦愚癡齋供養大眾。如來化身無量受純陀供及天人供。有兩般麼。一音演法。隨類得解。舌頭不在口裏。與汝赴箇來機。有時恁麼。有時不恁麼。守株待兔。求劒刻舟。似這般死漢。有甚用處。喪欲速貧。死欲速朽。夫子有為言之也。你道如來有二種語麼。汝真文殊。更無文殊是文殊者。為什麼迦葉白椎。乃見百千萬億無數文殊。倩女離魂。誰當是真。誰當是幻。曼殊童子好逞風流。正好取來和他純陀一坑埋却。惟有迦葉阿難。不在裏許。剎竿倒却。別露鋒鋩。豈肯拾他殘唾。罷罷。今日牙痛。今日頭痛。不能為汝說了也。吾有大病。非世所醫。不病者來看和尚麼。老僧看他有分。

現病品

日面佛。月面佛。膿滴滴地。此中有秘密否。瞿曇熟處難忘。一生粧模做樣。鼓兩片皮哄弄人家男女。臨命終時。一齊迸現。少不得見神見鬼。撒沙撒泥。魂魄飛揚。眼花撩亂。提婆達多豈有出地獄分。如來豈有入地獄分。大抵還他肌骨好。不搽紅粉也風流。饒伊掩耳偷鈴。到底出乖露醜。恁般行徑早被旁人勘破也。盲者見色。聾者聽聲。啞者能言。拘躄能行。諦當甚諦當。奇特甚奇特。秪如玄沙三種病人。且作麼生相見。自古道密在汝邊。麒麟一角豈足為奇。折足泥牛飛過東洋大海。

聖行品

聖人不知即同凡夫。凡夫若知即是聖人。纔有一毫聖凡情見。早是隔津了也。瞿曇瞿曇。是凡是聖。聻。師子尊者已得蘊空。白乳湧高數丈。難忍能忍。難行能行。如帶浮囊度彼大海。意在于何。古者道。明知生是不生之性。為甚麼却被有生之所流轉。功德天。黑暗女。有智主人二俱不受。阿誰繫縛汝來。上大人丘乙己。知什麼苦。斷什麼集。證什麼滅。修什麼道。一總寐語。說他怎的。如何是道。十字街頭休斫額。如何是道。大好山。如何是道。墻外的。如何是道。明眼人落井。畢竟這幾則語中。那一語最親切。處處綠楊堪繫馬。家家有路透安長。從門入者不是家珍。我為法王。於法自在。世諦與第一義諦。切忌打做兩橛。若向世法外。更討甚出世法。秤錘上呷汁。早只自生障礙。曹山取正命食。全彰尊貴家風。不斷聲色。帶角披毛。本地光明自由自在。色不到眼。聲豈到耳。且喚什麼作聲。喚什麼作色。聻。老僧百年後。山頭檀越家。作一頭水牯牛。輕打我輕打我。他解向異類中行。機關木人。如是如是。鐘中無皷響。皷中無鐘鳴。皮也無。打甚麼皷。皷也無。打甚麼皮。若謂老僧曾轉法輪。即是謗我。小乘錢貫。大椉井索。二十五絃彈夜月。腰纏十萬下揚州說甚照鏡三昧寶鏡三昧。一總是錯。呀呀呀。閻羅王來拿我也。生身入地獄。合是老僧招得。好手猶如火裏蓮。宛然自有冲天志。心持半偈。月到上方。癡人莫更說夢。

梵行品

喚和尚作一頭牛得麼。得得。如來世尊作鹿作羆。作麞作兔。作龍作金翅鳥。作粟散王。作轉輪聖王。是有差別否。青牛白狗。玉鳳金鸞。這裏分疎不下。獼猴獻蜜。百鳥銜花。家有白澤之圖。必無如是妖恠。達摩西來不立文字。時節若至。其理自彰。大慈大悲。開我迷雲令我得入。如甘露味。如如意珠。寧說阿羅漢有三毒。不說如來有二種語。然雖如此。老僧顛倒。後語不應前言。當門齒缺。莫怪莫怪。瞿曇無賴。純將諸惡羅剎以為侍從。所可教詔。純說虗空。只學得箇障眼法兒。五百力士揭石。足指飛騰。掌中師子一齣。攝彼狂象。以至雜華飛砌。寶樹凌階。墻壁動搖。井泉流溢。弄些觜臉。哄動頑愚。莫錯莫錯。切切不要信他。我佛法中無如是事。譬如以手搏弄虗空。虗空打。虗空罵。虗空往來。虗空應接。提婆達多真汝之師。開示悟入佛之知見。理無礙。事無礙。理事無礙。事事無礙。法無礙。義無礙。辭無礙。樂說無礙。知麼知麼。葉且不是根。角且不是牛。鶴且不是水。見卵思炙。莫太莫計。直得清淨本然。戒光口出。藕絲牽大象。芥子內須彌。到恁麼時。火不能燒。水不能爛。風不能動。地不能持。生不能生。死不能死。住不能住。壞不能壞。貪不能貪。嗔不能嗔。癡不能癡。畢竟以何為騐。聻。阿闍世主以少金剛能壞須彌。亦如少火能燒一切。如來為彼住世一劫。把手同行。大王來也。大王萬福。無作無受。罪性本空。文殊持刃來逼世尊。吾必被害。為善被害。知麼知麼。

阿難迦葉是一闡提。毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙。呀呀呀。眉毛墮也。

嬰兒行品

如世嬰兒。五相完具。不去不來。不起不住。婆婆和和。有句無句。終不得物。語未正故。暗中明。明中暗。偏中正。正中偏。丈二長和尚摸頭不著。諸仁者。一大藏教是止啼黃葉。千七百則是止啼黃葉。乃至典墳丘索醫卜種樹之書是止啼黃葉。三百篇是止啼黃葉。五千言是止啼黃葉。蘭臺石室金簡玉書是止啼黃葉。街談巷議是止啼黃葉。咳[口*敕]涕唾是止啼黃葉。為汝方隅曲設權巧。泥牛吼月。木馬嘶風。行于非道通達佛道。譬如人家有三子。一著村中。一著州中。一著縣中。且道那一箇是內紹。那一箇是外紹。聻。昭王少子壓紐。武帝立少子。趙母恤少子登常山。丈夫多愛少子。彼少子者嬰兒也是麼。煦日發生鋪地錦。嬰兒垂髮白如絲。奪人奪境即且置。有者道。丫角女子白頭兒。是何章句。

光明遍照高貴德王菩薩品

知麼知麼。于兜率天實無如來。迦毗羅城實無如來。迦毗羅園實無如來。鬱陀迦阿羅邏中實無如來。阿利䟦提河中實無如來。菩提樹下實無如來。波羅柰城實無如來。拘尸那城實無如來。如來不出閻浮提界。非見而見。不聞而聞。清涼文益禪師嘗說四法。有聞聞。有聞不聞。有不聞聞。有不聞不聞。曹山亦有四法。有借。有借借。有不借借。有全超不借借。也奇恠也奇恠。剎竿頭上一道寶光。直貫到他方世界。依舊轉來飛向石師子口裏。且道是何祥瑞。聻。爾時世尊嘿然。文殊嘿然。迦葉嘿然。一齊口掛壁上。意在于何。生不可說。不生不可說。生生不可說。生不生不可說。不生生不可說。不生不生不可說。不可說不可說。僧問愚庵。如何是實相。庵云。石匠夏小川。僧云。某甲問實相。庵云。阿啑。大眾看看琉璃光菩薩來也。如來或現一身。或現多身。或現大身。或現小身。或現男身。或現女身。身上出水。身下出火。入地如水。履水如地。乃至樹木山川城邑聚落隨意所現。是有相耶。是無相耶。是非有非無相耶。是亦有亦無相耶。如來在拘尸那城說入涅槃。如來在波羅柰城說不入涅槃。畢竟入即是。不入即是。王老師自小牧一頭水牯牛。向東邊去。不免犯他國王水草。向西邊去。不免犯他國王水草。不如隨分納些些。譬如一室惟有六窻。內獼猴外獼猴。廝喚廝應。即如內獼猴睡著時如何。惺惺我與你相見了也。盲龜值木。香象渡河。是恁般人方解說恁般話。直得特牛產犢。石女生兒。且要問你。非非想天幾人墮位。聻。師子咬人。韓盧逐塊。闍黎顛倒喚奴作郎。金鍮不辯。玉石不分。遠善知識。近惡知識。箜篌妙音。非有妙指終不能發。住住住。菩薩不修淨土。如來不證涅槃。于一切法實無所說。且道得何三昧耶。隨流認得性。無喜亦無憂。老僧于一切法悉無所見。

師子吼菩薩品

一句道得。師子頻申。二句道得。師子返擲。三句道得。師子踞地。太陽太陽。盡情吐露了也。云何說法。何故說法。為誰說法。欲知佛性義。當觀時節因緣。菩薩見性。如來見性。要見佛性麼。無明即是。要見無明麼。佛性即是。舉一不得舉二。天台來。徑山去。來日普請。當時還有過麼。薄伽梵涅槃門。雲門扇子。乾峯拄杖。有優劣沒優劣。勿于中路事空王。杖䇿優遊到本鄉。汝欲入京朝帝主麼。纔到潼關。切忌退轉。是師心者不師于心。與天為徒。乃名天行。木鷄啼。芻狗吠。前中後陰一時打併。角生酪耶。乳生庵羅耶。白犬黑耶。鷄三足耶。丁子有尾耶。佛性有。佛性無。作麼生會。看看瞿曇幻術滅沒了也。看看婆枳多城拘尸那城師子吼也。外道六師同共隨逐。誑惑人家男女。唯除阿難迦葉諸大弟子所不能曉。明中有暗。暗中有明。暗時無明。明時無暗。火熱風動。水濕地堅。四大性復。如子得母。先以定動。後以智拔。譬如明鏡照了面像。是空三昧。是無願三昧。是無相三昧。見麼見麼。諸人但知定業難逃。不知定業可壞。為壞定業。耑修道果。如何修道果。聻。有佛處不得住。無佛處急走過。三千里外摘楊花。摘楊華。鐘中皷。皷中鐘。諸法不相知。諸法不相到。見麼見麼。羣盲摸象。或說似蘆菔。或說似箕。或說似石。或說似杵。或說似臼。或說似牀。或說似甕。或說似繩。畢竟不觀全象。他過量人一超直入。得不退轉。雖行畜生行。不受畜生報。回途入妙。與化徂但。不見道。真師子兒善師子吼麼。淨飯王宮分明誕生王子。千華臺上分明化生王子。如來化生耶。非化生耶。具眼者辯取。

迦葉菩薩品

是則龍女成佛。非則善星墮陷。善星比丘是真善知識。善說法要。譬彼力士能止兒啼。滅跡除踪不留影。子矮師叔食已還吐。芭蕉飲酒。羅什吞針。一類孤魂燈燈不絕。當時生陷地獄。在地獄中如三禪天樂。如來世尊親為記莂。當得阿耨多羅三藐三菩提。快哉善星。出佛身血。無佛無法。無有涅槃。好瞿曇好瞿曇。被他一棒打殺了也。四十九年哆哆和和。臨末稍頭露些敗缺。尋常說善語真語時語義語法語。寧說十住退轉。不說如來有二種語。一總不要信他。昨日說定法。今日說不定法。有時教伊揚眉瞬目。有時不教伊揚眉瞬目。有時揚眉瞬目却是。有時揚眉瞬目却不是。癡人食唾正如執方療病。總不是也。有定答。有分別答。有隨問答。有置答。汾陽十八問十八答。歷歷分明。因語耶。果語耶。喻語耶。不應說語耶。世流布語耶。如意語耶。隨自意語耶。知麼知麼。有無。善不善。有漏無漏。世間非世間。聖非聖。有為無為。實不實。寂靜非寂靜。諍非諍。界非界。煩惱非煩惱。取非取。授記非授記。有非有。三世非三世。時非時。常無常。我無我。樂無樂。淨無淨。色受想行識非色受想行識。內入非內入。外入非外入。十二因緣非十二因緣。說甚有佛性無佛性。世智說有。我亦說有。世智說無。我亦說無。要知佛性麼。佛性是穢惡。是不淨。是歌羅邏。是泡是胞。是膿是血。是涕唾。乃至四攝法。四念處。四正勤。五根。五力。三十七品助道之法。是毒蛇。是猛獸。是怨賊。是利刃。乃至六波羅蜜。是夢是幻。是露是電。是陽燄。是火輪。是乾闥婆城。是空中花。是影是沫。說甚八忍八智四果四向四加行。下上中上上上。天家家人家家釘樁搖櫓。刻劒守株。一總不唧[口*留]漢。說甚有離係無離係。有等流無等流。有士用無士用。有增上無增上。有異熟無異熟。秪益多聞。徒為戲論。老瞿曇額角空心。舌頭不是口裏。呼馬應馬。呼牛應牛。知麼知麼。是第五諦。是第六陰。是十三入。是十九界。魔說佛說。請更參尋。學道如鑽火。逢烟漫罷休。過得荊棘林。方是好手。末後一著。腦後一椎。這裏切須仔細。大疑大悟。小疑小悟。不疑不悟不疑者即是疑也。莫執著好。

憍陳如品

不問有言。不問無言。世尊良久。外道即悟。良馬見鞭影而馳。說時嘿。嘿時說。無語中有語。有語中無語。或歌或舞。或哭或笑。或罵或讚。于怨親所不能分別。將謂狂耶。謂非狂耶。見麼見麼。金翅鳥王當宇宙也。搏象全力。搏兔全力。一身作無量身。無量身還作一身。于自身中作男女身。牛羊象馬。一耶異耶。有問有答。葢是尋常用處。不換機。師兒返擲。借婆衫子拜婆年。高處高平。低處低平。如是如是。一切諸法皆幻化相。切莫鉢盂安柄。沙裏尋油。風動耶。旛動耶。本所不知。本所不曉。如來世尊一則嘿然。再則嘿然。三則嘿然。推聾粧啞。不是好心。直得鼓粥飯氣。說許多般。檢點將來。過犯山嶽。當時若干外道各逞異端。惟有犢子梵志。言下知歸。與他紙衣道者把手同行。猶較些子皮膚脫落盡。獨存一真實。是果然麼。也奇恠也奇恠。

阿難于娑羅林外十二由旬。為億萬諸魔所共嬈亂。魔說種種。佛說種種。有差別耶。無差別耶。和尚門庭高峻。侍者邊得個入處。鹽官扇子。鳥窠布毛。國師三喚。躭源三應。互相鈍置了也。老瞿曇念念有詞。令他須䟦陀羅得甚麼第一義空。出甚麼非想非非想處。箇事且置。慶喜慶喜。汝是如來最小之弟。尋常涕淚悲泣哭个不休。今正當二月十五。大限到來。分離頃刻。不立一問。不措一詞。是何道理。見麼見麼。會中無數菩薩無數眾生入大涅槃。一時死却了也。畢竟如來般涅槃聻。不般涅槃聻。切忌道著。

涅槃後分

東瓜直儱侗。瓠子曲灣灣。如來世尊皷兩片皮。嘮嘮叨叨。臨行之際。說不休歇。啼得血流。不如緘口。罷罷罷。歸去了罷。初生揑恠。臨死周遮。指天指地。目顧四方。三十二相。八十種好。且道有多少長處。說什麼紫磨金色之身。瞻仰取足。你面皮厚多少。去便去。住便住。二十四反。二十七反。留留連連。命根不斷。為著什麼來。阿難老昏。被他覆葢。亦不覺知如來畢竟涅槃不般涅槃。菩薩大眾一切眾生弄得眼花昏暗。亦不覺知如來畢竟涅槃不般涅槃。隱峯倒化。谷泉立化。快便難逢。雲居臨歿。剛道箇祗這是。蓮花峯庵主。直入千峯萬峯。瑞巖主人公。如今喚亦不應也。大眾看看。拘尸那城阿耨達池。潤一尺。濶一丈。東門西門。南門北門。靈棺自舉。陰摩羅鬼惑亂于人。不用大驚小恠。當時人天眾前拈花微笑。正法眼藏涅槃妙心。分付摩訶迦葉。且待他來。且待他來。生冤家死對頭。不及黃泉難得相見。金棺雙足。何難拖箇死屍來。髑髏眼睛猶帶識在。湘之南潭之北。中有黃金充一國。無影樹下合同船。琉璃殿上無知識。還諦當麼。身中吐燄。足下放光。火不能燒。水不能滅。總不過是遮眼法兒。可憐生可憐生。一具紫磨金色之身。弄得五花星散。剛剛留得四箇牙齒。又被他捷疾剎羅偷了兩箇。連他迦毗羅國本生眷屬。不能收取一毫。鐵錚錚。調御丈夫。如今三昧。神通都用不著了。好笑好笑。癡頑俗子治兵相攻。爭取舍利。這幾點臭骨頭。有甚好處。若不是大顛明教竭力相扶。幾被他韓退之歐陽永叔幾箇酸秀才一時罵倒。且要問你。丹霞燒木佛。院主墮鬚眉。疎山塔上龜毛三尺。臘月蓮花。可曾拾取舍利未。大眾還有疑處。一般白氎。為甚城內人的大都灰燼。惟迦葉者火全不燒。畢竟紫襴袈裟之外。誰是其餘。快請道取。

涅槃末後句(終)

三經解

明　智旭　解

卍云。四十二章經略解。遺教經解。及七大人覺經解之三般。合稱三經解。既分出別處。故省于此。